А. А. Проханов

газета завтра 755

(газета завтра - 755)

Владислав Шурыгин 9 МАЯ - ТРИУМФ РОССИИ

Однажды мой отец высказал пронзительную и страшную мысль:

"В главном параде в честь Дня Победы 24 июня 1945 года участвовало десять тысяч солдат и офицеров армий и фронтов. Прохождение парадных "коробок" войск продолжалось тридцать минут. И знаешь, о чём я подумал? За четыре года войны потери нашей армии составили почти девять миллионов убитых. И каждый из них, отдавших Победе самое драгоценное - жизнь! - достоин того, чтобы пройти в том парадном строю по Красной площади. Так вот, если всех погибших поставить в парадный строй, то эти "коробки" шли бы через Красную площадь девятнадцать суток…" И я вдруг, как наяву, представил этот парад.

Парадные "коробки" двадцать на десять.

Сто двадцать шагов в минуту.

В обмотках и сапогах, шинелях, "комбезах" и телогрейках, в пилотках, ушанках, "будёновках", касках, бескозырках, фуражках.

И девятнадцать дней и ночей через Красную площадь шёл бы этот непрерывный поток павших батальонов, полков, дивизий. Парад героев, парад победителей.

Задумайтесь!

Девятнадцать дней!..

И величие этого праздника с каждым годом всё больше выходит за рамки обычного дня памяти конкретной исторической даты - капитуляции Германии и окончания Великой Отечественной войны. 9 мая становится Днём Триумфа Советского Союза, триумфа России.

Победой планетарного масштаба, из тех, которые меняют судьбу человечества. И, освободив мир от коричневой чумы фашизма, вынеся на своих плечах большую часть самой страшной и кровавой в истории человечества войны, Россия, как никто больше, заслужила право считать этот день днём своей Славы. Своего триумфа.

Поэтому, может быть, хватит выискивать в прошлом даты, которые могли бы хоть как-то объединить "красных" и "белых", примирить идеологических противников, собрать нацию воедино? Этот день есть! 9 мая 1945 года. День Победы достоин того, чтобы перестать быть праздником одной победы и стать днём Русской Славы. И в этот день нужно вспоминать все победы России. И над парадными батальонами по Красной площади, рядом со знамёнами дивизий, сражавшихся под Москвой, на Курской дуге, штурмовавших Берлин, должны быть пронесены знамёна Афганских полков и Чеченских бригад. И в парадном строю по праву достойны стоять рядом солдат-"афганец" и старик-ветеран Сталинграда, сербский доброволец и приднестровский миротворец, лётчик покрышкинского корпуса, дравшегося на "аллее мигов" в Корее, и ракетчик-зенитчик, защищавший небо Ханоя, десантники Псковской дивизии и рижские омоновцы.

Все, кто остался верен присяге и долгу, кто не за страх, а за совесть служил и служит России. Это наш день и наш праздник!

Фронтовики, наденьте ордена!

За Мадрид, за Сталинград, за Берлин, за Корею, за Ханой, за Кандагар, за Грозный, за Цхинвал, за Белград. ЗА ПОБЕДУ!

ТАБЛО

l На последнем (расширенном) заседании правительства 5 мая уходящий с поста президента Владимир Путин, хотя и выглядел чрезвычайно удрученным, всё-таки "расставил флажки" для Дмитрия Медведева, обозначив приоритеты дальнейшей деятельности российской "властной вертикали": создание инновационной экономики, повышение эффективности системы государственного управления, а также решения важнейших социальных задач в сфере здравоохранения, образования, ЖКХ и сельского хозяйства. Однако, по мнению экспертов СБД, все эти, безусловно, правильные слова на практике будут реализованы "с точностью до наоборот" - поскольку высокопоставленные правительственные чиновники практически одновременно под флагом "борьбы с инфляцией" озвучили программу ускоренного повышения базовых экономических тарифов: так, цена на газ должна вырасти в 2 раза, на электроэнергию - в 2,5 раза, на железнодорожные перевозки - более чем в 1,5 раза и т.д. Как можно видеть, наибольший рост цен намечен в "успешно реформированной" А.Чубайсом электроэнергетике, а сверхприбыли от эксплуатации природных богатств и населения России будут вывозиться за рубеж новыми иностранными собственниками ТГК (территориальных генерирующих компаний), образованных на месте РАО "ЕЭС России"…

Оптимистические заявления западных политиков, финансистов и экспертов о том, что глобальный экономический кризис оказался вовсе не таким глубоким, как предполагалось, что уже достигнуто "дно пропасти" и "виден свет в конце тоннеля", не имеют ничего общего с действительностью, утверждается в аналитической записке, поступившей из Лондона. Очередное снижение учетной ставки ФРС до 2% годовых и повышение нефтяных цен до 120 долл. за баррель свидетельствуют о продолжении Вашингтоном политики "дешевого доллара и дорогой нефти", что неминуемо должно привести к новым, еще более масштабным потрясениям на мировых рынках…

Эпидемическая вспышка смертельно опасной детской энтеровирусной инфекции в КНР рассматривается в качестве "полевых испытаний" пресловутого "этнического оружия", приуроченных, как и волнения в Тибете, к проведению Пекинской Олимпиады-2008, передают из Шанхая. Однако подобны- ми методами повлиять на китайское общество и китайское руководство, взявшие курс на ускоренное развитие страны и на превращение Китая в нового глобального лидера к 2020 году, не удастся - об этом говорит как решение 13 стран Юго-Восточной Азии о формировании совместного "стабилизационного" фонда в размере 80 млрд. долл., что является важным шагом на пути к созданию общей азиатской валюты (ACU), так и визит председателя КНР Ху Цзиньтао в Японию, в ходе которого должна быть выработана совместная финансово-экономическая стратегия двух крупнейших азиатских держав в условиях глобального кризиса… l Итоги местных выборов в Великобритании отражают растущее недовольство населения той социально-экономической моделью, которая реализуется в стране последнее время. Самым ярким проявлением протестности прошедшего голосования стало избрание мэром Лондона "паяца"-консерватора Бориса Джонсона. Однако тотальное поражение лейбористов является всего лишь промежуточным проявлением глубинных процессов, идущих в "объединенной Европе" и направленных против принципов политкорректности, а также других ценностей современной демократии, утверждают наши источники в Филадельфии…

Требование Всемирного Еврейского Конгресса (ВЕК) к Швейцарии отказаться от импорта иранского газа - всего лишь "первая ласточка" совместной американо-израильской реакции на победу "исламистов-консерваторов" в этой стране, решение Тегерана отказаться от долларовых расчетов при поставках энергоносителей и активизировать свою ядерную программу.

Весьма характерно, что Швейцария, уже получившая опыт выплат по холокосту и явно напуганная "косовскими" откровениями Карлы дель Понте, сразу после "рекомендательного" заявления ВЕК поспешила активизировать поиски альтернативных источников "голубого золота", среди которых первым номером называется Азербайджан, такая информация поступила из Цюриха. Кроме того, отмечается, что западные масс-медиа снова запестрели сообщениями о возможном ударе США по базам шиитских боевиков на территории Ирана, а в Израиле якобы 75% населения считают войну со "страной Хомейни и Ахмадинежада" неизбежной уже в течение нынешнего года…

"Шпионский скандал" в Белоруссии еще раз продемонстрировал готовность Александра Лукашенко к самому жесткому противостоянию с Западом в целом и США в частности, если под угрозой окажется государственный суверенитет республики, передают из Минска. При этом единственным реальным рычагом давления на "батьку" остаются поставки нефти и газа из России.

Не исключено, что Белый дом попытается активизировать эту возможность после инаугурации Дмитрия Медведева…

Финал футбольной Лиги чемпионов в Москве 21 мая, на который ожидается прибытие около 70 тысяч английских "фанатов", может спровоцировать массовые столкновения в российской столице, сообщают инсайдерские источники. При этом главная линия фронта будет проведена даже не столько между болельщиками "Челси" и "Манчестер Юнайтед", сколько между английскими и российскими "ультрас", что может еще больше обострить и без того весьма напряженные отношения между Москвой и Лондоном. В этой связи не исключается якобы даже проведение в ближайшее время специальной встречи между Дмитрием Медведевым и Романом Абрамовичем, на которой будут обсуждаться принципиальные вопросы взаимодействия как по данной проблеме, так и по дальнейшим перспективам деятельности одного из главных "кремлеских олигархов", нынешнего хозяина "Челси" и "начальника Чукотки"…

Владимир Архангельский ПЕРВОМАЙЯ

Сегодня, как никогда, стал уместен старый стёб на тему: отдыхать в день труда - это оксюморон. Но раньше Первомай не был днём отдыха и весны. Солидарность трудящихся, маёвки подразумевали нагруженность дня политическим смыслом. Первомай - своеобразное поднятие флага, день всемирной нации рабочих. Инерционность шествий последних лет советской власти говорила о внутреннем кризисе, но не отменяла великий этический смысл дня и праздника.

С обретением нынешнего названия день действительно стал анекдотом. Праздновать день весны, в последний календарный месяц оной - странно. Получаются какие-то комичные формулировки и странные демонстрации.

Первомайские шествия прошли во всех российских регионах, но только немногие из них отвечали значению дня.

Традиционно масштабным выступлением отметили Первомай коммунисты. Многотысячная колонна КПРФ и союзников прошла от Калужской площади до Театральной, где и состоялся митинг. Повестку демонстрации и митинга сформулировал Геннадий Зюганов: "Май подарил нам два выдающихся праздника - это День солидарности и День Победы. Но никакие победы невозможны без солидарности тружеников, дружбы народов, без уважения к человеку труда и к своей державе, своей истории. Наше Отечество вкатывается в новый, очень ответственный, очень тяжелый период своего развития. Несмотря на благостную картинку, которую вам показывают, ситуация продолжает осложняться и в стране, и в мире".

Помимо коммунистов, идеологическую нагрузку дня выдали националисты. Движение против нелегальной иммиграции, Славянский Союз, Национал-большевистский фронт промаршировали от ВВЦ до Останкина под лозунгом "Мир, Труд, Май, гастарбайтер, уезжай". Националисты были в своей теме, выставив реальные социальные требования, фиксируя осязаемую проблему, на которую не хотят обращать внимания власти или решают же её как откровенные временщики, не заботясь о последствиях.

Как справедливо заметил депутат Госдумы четвёртого созыва Андрей Савельев, право на труд является национальным достоянием, а работодатели, использующие дешевых импортных рабов - людьми, это достояние разворовывающим.

Официальные профсоюзы (ФНПР) вновь объединили свои усилия с партией власти. С учётом объективной оппозиционности требований профсоюзного движения, совместное шествие с людьми, объективно ответственными за невнятную социально-экономическую политику, вызывает недоумение.

"Детям - заботу государства" - выдвинула лозунг "Единая Россия" В центре колонны "единороссов" ехала платформа с детьми депутатов, и можно было быть спокойным: эти дети без внимания государства точно не останутся…

Спикер Госдумы Борис Грызлов порадовал к празднику новым афоризмом: "Долгое время Первое мая было исключительно политической датой, причем за лозунгами и словами о международной солидарности часто забывались задачи развития собственной страны".

Что называется, "уел". Темпы развития РФ порой и вправду впечатляют. Полторы сотни долларовых миллиардеров - грандиозный ответ "совку".

Правда, насчёт развития Борис Вячеславович несколько погорячился. С упорством Гобсека доходы страны несколько лет подряд кладутся в заокеанскую кубышку, спонсируя экономику США. В то время как на реальные нужды производства, инфраструктуры, социалки у монетаристов из правительства прошлогоднего снега не выпросишь. Да и тревожный профсоюзный лозунг "Росту цен - опережающий рост зарплаты!" как-то плохо соотносится с благостной уверенностью одного из лидеров "Единой России".

Вышли на улицы ЛДПР и "Яблоко". Питер стал местом очередного Марша несогласных, довольно компактного и спокойного на этот раз.

Венчала паноптикум демонстрация "Справедливой России", начинавшаяся у цирка на Цветном бульварев. Эсеры привлекли в свои колонны дружественные организации вроде Союза десантников и Всероссийское общество глухих.

Веяние времени - сделать красный день календаря голубым.

Привычно попытались "украсить" собой майские дни и гей-активисты. Власти так же привычно отказали. "Геи специально хотят внести диссонанс и помешать историческому празднику", - говорилось в сообщении пресс-службы московского правительства.

В принципе гей-парад в состоявшемся диссонансе смотрелся бы логично. Но, к счастью, власти сильно ограничены общественным раздражением. Основным лозунгом гей-движения всегда было: государству не место в постелях своих граждан. Несмотря на очевидную наивность - допустим. Однако, добившись отмены уголовного преследования и приватности личной жизни, геи, в лучших традициях жёстких народных поговорок, стали требовать выставить свой порок на всеобщее обозрение. Но почему государство и его граждане должны любоваться демонстрацией пресловутых особенностей, к тому же в омерзительно-похабной форме? Тем паче прекрасно известно, что далеко не все гомосексуалисты готовы поддержать подобные шествия, и находя это провокационным и глупым. И тем более сложно представить в костюмированном дурдоме кого-то из великих, страдавших сим грехом.

В индейской религиозно-философской традиции майя - особая сила, энергия, скрывающая истинную природу мира.

Да простят меня ревнители интеллектуальной чистоты, но последние годы майские праздники откровенно иллюзорны.

Показательно, что утром 1 мая большинство столичных шоссе "встало" при движении в область - значительная часть москвичей видимости политики и Первомая предпочла природу, дачные заботы и шашлыки.

http://basalaeva.ru/ - домашняя страница Евгении Басалаевой, участника международных фестивалей

Олег Щукин МЫ ЗА ЦЕНОЙ НЕ ПОСТОИМ?..

Говорить о том, что жизнь становится всё дороже, а денег в наших карманах как-то не прибавляется, уже надоело. Сколько ни говорят нам: "Халва! Халва!" - а во рту одна горечь. Наверное, кому-то другому достаются и прибыль от нефтегазового экспорта, и выросшая чуть ли не до португальского уровня зарплата. А нам - только новые ценники в магазинах и на автозаправках да новые цифры в "жировках" и прочих коммунальных счетах… Но самое главное - конца-краю этому не видно. Даже наоборот. С 1 мая государство официально "разморозило" цены даже на те немногие "социально значимые" виды продовольствия: два сорта хлеба, яйца, молоко, нежирный творог и, кажется, яйца, которые считало нужным держать на минимально приемлемом уровне до официальной замены Владимира Путина Дмитрием Медведевым. Впрочем, они и до того "таяли", только текли вверх, а не вниз - у экономики свои законы, не совпадающие с законами природы.

Хлеб за два последних месяца "в среднем по стране" подорожал на 15%, бензин - на 17,5%, молочные продукты - на 23%, лекарства - почти на 25%.

Спрашивается, что дальше?

Правительственные и прочие чиновники хором твердят, что цены растут и будут расти.

Министерство экономического развития и торговли, министерство финансов и Центробанк уже дважды повышали годовые прогнозы инфляции: сначала до 9,5%, потом до 10%. Понятно, что эти прогнозы списаны с какого-то потолка и ни в коем случае не отражают реальных темпов повышения цен. Но ведь в федеральный бюджет 2008 года "забита" вообще смешная цифра инфляции - 8,5%.

Кто-то ответит за это надувательство или всё спишут на форс-мажор в виде "глобального финансово-экономического кризиса"? Мол, маленький пушной зверёк подкрался незаметно, как глобальное потепление. Как будто Дмитрий Львов (ныне покойный), Сергей Глазьев и другие настоящие ученые-экономисты не предупреждали несколько лет подряд и президента, и правительство: ребята, долларовая "пирамида" скоро начнёт "сыпаться", эти зелёные бумажки, которые у вас в мозгу висят вместо икон, потеряют хорошо если половину своей цены, а могут и девять десятых. Но Кудрину, Игнатьеву и Ко эти "академические изыски" были не нужны. Они ведь занимались конкретным делом:

"стерилизацией" валюты, то есть делали так, чтобы Россия ни копейки, ни цента не получила от экспорта своих энергоносителей - такие вот "опекуны" были приставлены от "вашингтонского обкома" к России, которая тем самым негласно была признана недееспособной. А "дорогим россиянам" для "запудривания мозгов", которые и так слабоваты, придумали байку о том, что "стерилизация" препятствует инфляции. А теперь, когда "достерилизовались" до двузначных цифр, на голубом глазу говорят, что, мол, слабо стерилизуем, надо еще больше денег перегонять на Запад, в самые провальные тамошние акции: ипотеку, например.

Думаю, в Америке даже индейки хохочут над русскими дураками, которые не первый год слушают все эти байки и до сих пор ничегошеньки в них не поняли.

Кстати, вы знаете, за что менеджеры крупнейших финансовых компаний получали миллионы долларов зарплаты и бонусов? Думаете, за прибыль? Ничего подобного - за общий объем привлеченных на эти рынки средств. Потому что так было нужно Федеральной резервной системе, которая печатала доллары сотнями миллиардов, если не триллионами.

Но теперь этот фиктивный рынок сдувается, а куда уходить "баксам"? Конечно, в самые ликвидные реальные активы. Знаете, что это? Это не золото и не алмазы - золота и алмазов в мире слишком мало.

Это нефть, это продовольствие, это лекарства.

Понятно, почему растут цены на все эти товары?

Потому что сегодня в мире уже слишком много "лишних" долларов. А будет еще больше. И единственный способ бороться с повышением цен внутри России - немедленно прекратить поддержку американской валюты за наш с вами счёт.

Только вот это - сфера компетенции Центробанка и правительства РФ. А там сидит известно кто и занимается известно чем (см. выше). Так что затяните пояса потуже, дорогие россияне, и, пока наш самолет падает, вам будут рассказаны новейшие анекдоты и байки…

Денис Тукмаков БЬЮТ Ж/Д

Двадцать восьмого апреля, ровно в четыре утра на двух направлениях Московской ЖД случилась забастовка.

По сообщению информагентств, 14 локомотивных бригад членов Российского профсоюза локомотивных бригад железнодорожников (РПЛБЖ) (альтернативного официальному профсоюзу РЖД) отказались выйти на работу. В забастовке участвовало около 130 человек. И хотя акция эта блокировала работу всего 5% подвижного состава на данных направлениях, она вызвала массовые утренние перебои с транспортом и опоздания на работу для тысяч человек.

Какие требования выдвигали бастующие? Сугубо экономические. Прежде всего, это повышение зарплаты до уровня т. н. "персональных окладов", то есть до суммы 60 тысяч рублей в месяц. Затем, это улучшение условий труда, по которым понимается, например, своевременный ремонт составов и введение должности проводника хвостового вагона на дизель- и электропоездах.

Наконец, это отмена сверхурочных работ, а также отмена дискриминации по факту вхождения в альтернативный профсоюз.

Забастовка окончилась, едва начавшись. Двоих профсоюзных лидеров забастовки повязали. Ими оказались председатели первичных профорганизаций депо "Железнодорожное" Сергей Линев и депо "Пушкино" Николай Павлов. На них были заведены административные дела по статье "Незаконная организация забастовки".

Ровно за 5 месяцев до этого, 28 ноября 2007 года, за неполную неделю до выборов в Госдуму, активисты альтернативного профсоюза железнодорожников уже пытались провести забастовку. Но тогда они сглупили, доведя дело до суда еще до забастовочной даты. Дело в Мосгорсуде они проиграли и под угрозой уголовного преследования на забастовку не пошли.

К тому же, с активистами поговорили товарищи из органов: выборы, мол, на носу, нехорошо подрывать видимость порядка и стабильности в стране.

Тогда же ОАО "РЖД" спешно подготовилось к возможной забастовке (планировался её "итальянский" вариант, когда железнодорожники на работу выходят, но работают исключительно по правилам техбезопасности и КЗоТу, то есть фактически не выходят в рейс на испорченной технике). Как передавали СМИ, "наготове были бригады ремонтников, запчасти, техника. Все силы были брошены на то, чтобы устранить любое нарушение и соответствовать требованиям работников, желающих "работать по правилам.

Таким образом, угроза забастовки принесла не только ущерб РЖД, но и пользу качеству подвижного состава - хотя бы один день все ремонтировалось по первому требованию машинистов".

На этот раз забастовку готовили втайне. Всё, что успел сделать работодатель, - спешно поднять на ноги штрейкбрехеров и ввести несколько десятков дополнительных автобусов.

Уже в полночь 29 апреля, однако, забастовка была официально приостановлена самим альтернативным профсоюзом с чудной формулировкой: "Принимая к сведению информацию о массовой поддержке гражданами требований забастовки; полагая, вместе с тем, необходимым содействовать жителям Москвы и Подмосковья в спокойном праздновании майских праздников и Дня Победы, а также инаугурации президента России Д.А.Медведева, решили: приостановить забастовку, проводящуюся в форме остановки движения пригородных поездов Горьковского и Ярославского направлений с 00 часов 29.04.2008. Вопрос о прекращении забастовки или о формах её возобновления внести в повестку заседания профсоюзного комитета 12.05.2008 г." Переводя на русский язык, это означает: "Мы не хотим ни с кем ссориться. Мы не будем портить вам праздники и инаугурации. Мы подвешиваем ситуацию до той поры, когда, очевидно, решением суда всякая забастовка будет вновь признана незаконной".

Сложно сказать, к тому же, о какой "массовой поддержке гражданами" идет речь, поскольку граждане эти оказались вообще не готовы к отмене электричек и возникшему хаосу и столпотворению.

Не совсем верится и в то, что опаздывающая на работу общественность горячо поддержала рвение "альтернативщиков" получать аж 60 тысяч рублей в месяц за свой уважаемый, но далеко не шахтерский труд.

Лично я сам периодически опаздываю на работу в Москву из-за того, что какая-то электричка отменяется "по техническим причинам", а следующая приходит через полчаса. И тогда я очень злюсь на всё железнодорожное ведомство скопом, на их передвижные клоповники, на их вшивые станции, заблеванные платформы и бомжатные вокзалы, на их первобытные скорости и допотопный сервис.

И все же, очевидно, наши соотечественники, имея головы на плечах, способны отличать чаяния простых машинистов от зоны ответственности руководства РЖД и понимать, что вся "мерзость запустения", царящая на отечественных железных дорогах, меньше всего вызвана заботами бастующих работяг об улучшении ситуации в отрасли.

Поэтому, скажем, я, если бы стоял утром 28 апреля на какой-нибудь платформе "Правда" в тщетном ожидании электрички, опаздывая на работу из-за внезапной забастовки машинистов, не стал бы сердиться на них, честное слово.

Владислав Шурыгин НА БОЧКЕ С ПОРОХОМ

Последние недели прошли под флагом резкого нарастания противостояния Грузии и Абхазии и начала нового этапа “холодной войны” между Грузией и Россией. 20 апреля в Абхазии был сбит принадлежащий Грузии беспилотный разведывательный летательный аппарат. В Тбилиси утверждают, что он был уничтожен российским истребителем МиГ-29. В Сухуми же и Москве заявляют, что самолет был сбит силами ВВС Абхазии. При этом численность грузинской группировки, развёрнутой вдоль границы с Абхазией, уже перевалила за 6 000 военнослужащих. Сюда же стянуты основные бронетанковые, артиллерийские части и боевая авиация. В ответ на эти приготовления Минобороны РФ в прошедший вторник заявило, что "наращивание грузинской стороной группировки войск в непосредственной близости от конфликтных зон вызвало необходимость увеличить миротворческий контингент в зонах грузино-абхазского и грузино-осетинского конфликтов в пределах численности, определенной ранее достигнутыми международными договоренностями в рамках решений Совета глав государств-участников СНГ".

Чего добивается Грузия? Восстановления своей территориальной целостности?

В какой-то мере - да. Саакашвили не раз и не два доказывал, что он амбициозен и готов на всё ради блага Грузии - в его собственном, конечно, понимании. Вернуть Грузии утраченные территории и войти в историю как Михаил-Освободитель - это вполне в рамках амбиций батоно Михаила.

Но только ли целостностью территории озабочен он сегодня?

Для начала стоит вспомнить, что уже сейчас на территории Грузии находится больше 2 тысяч американских советников и инструкторов.

Сегодняшняя армия Грузии - это калька с армии США. К каждому батальону, к каждой роте грузинской армии приставлены американские инструкторы, которые являются фактически параллельной управляющей структурой.

Американцами нашпигован генеральный штаб Грузии.

Именно американцами развёрнуты и частично укомплектованы подразделения технической разведки, космической связи, разведки, центры обработки информации. Кроме того, с 2002 года здесь развёрнуто региональное управление командования специальных операций, и постоянно действует один из батальонов «спецназа», который за эти годы отлично изучил район и подготовился к действиям здесь.

Зададимся вопросом, что заставило американцев столь настойчиво внедряться в регион, который отстоит от их границ больше чем за семь тысяч километров? Любовь к абхазским мандаринам, верность либеральным ценностям, этническая близость далёкой Джорджии? А может, всё же стремление получить ещё один стратегический плацдарм на границе с Россией?

Я бы хотел несколько охладить некоторые горячие головы патриотического бомонда, которые уже радостно «кипят», подсчитывая соотношение сил и средств в регионе. Да, при подсчёте дивизий, эскадрилий и танковых батальонов получается, что Россия гарантированно может превратить Грузию в пустыню. Но проблема в том, что ни при каком раскладе Грузия в этом конфликте не останется одна. И никто, увы, не позволит России совершить победный марш на Тбилиси. Даже если Грузия будет изобличена в самых агрессивных планах и окажется в роли бандита, спровоцировавшего войну в регионе, она всё равно будет прикрыта всей мощью западной дипломатии, так как потерять столь ключевой регион Америка не может ни при каких обстоятельствах. Как по приказу, послы 26 стран НАТО в Грузии на днях выразили "полную поддержку территориальной целостности Грузии". Поэтому, задираясь с Россией, Саакашвили, конечно, рискует. Но не настолько уж бессмысленно и очертя голову, как это может кому-то показаться.

При самом худшем для себя раскладе он просто останется без двух и так уже давно потерянных регионов. Но даже в этом случае у «батоно Михаила» сохранится пространство для политического маневра и утешительные лавры грузинского патриота, пытавшегося вернуть стране потерянные земли.

А вот в случае более удачного расклада куш будет сорван очень приличный.

Любая военная удача, которая будет тотчас закреплена усилиями американской дипломатии и жёсткой позицией НАТО, сразу сделает его национальным героем Грузии. Новым царём Давидом.

Быстрая победоносная война - это вожделенная цель Саакашвили.

Но есть ещё одна цель, которая никогда им открыто не объявлялась, но которая, возможно, является самой главной для покровителей Саакашвили в США и на Западе. И целью этой является… Россия.

Да-да! Я не оговорился. Именно Россия. А точнее - начало нового этапа изоляции России. Если с помощью хорошо рассчитанной провокации Россия окажется втянутой в вооружённый конфликт, да ещё в неоднозначно трактуемых обстоятельствах, то это позволит США и Западу фактически обвинить Россию в агрессии против «независимой» и «суверенной» Грузии и развязать против неё массированную идеологическую и дипломатическую кампанию с целью изолировать Россию и дискредитировать её. Ослабить её внешнеполитическое значение и окончательно вытеснить с места «модератора» постсоветского пространства. Момент для этого сейчас самый подходящий. Российская политическая элита, как это всегда бывает в период смены президентской власти, сейчас уязвима и не способна к быстрой мобилизации. Это, как говорят в армии, ближайшая задача.

Но есть и более отдалённая цель - это активация на территории СНГ «югославского варианта», где в роли Югославии должна будет выступить Россия. В случае, если США и их союзники получат повод обвинить Россию в развязывании войны против Грузии, они могут объединить усилия для политической и экономической изоляции России, ввести режим санкций и фактически начать новую «холодную войну» против нашей страны.

И если Саакашвили сможет справиться с этой задачей, то его ждёт резкое повышение в табели о рангах американских сателлитов. Полная политическая и неограниченная экономическая поддержка.

Поэтому сегодня мы фактически балансируем на краю охотничьей ямы, вырытой для нас американцами и их грузинскими «шестерками». Одно неверное движение - и мы на самом её дне.

России сегодня помогут выдержка и осторожность хорошего сапёра.

Несмотря на всю хитрость и высокую поддержку, Саакашвили уязвим в главном - рано или поздно, но, если он хочет добиться своих целей, ему придётся взорвать ситуацию в регионе и развязать войну. И именно этот момент, зафиксированный с соблюдением всех дипломатических процедур, лишает его той поддержки, на которую он рассчитывает. Запад, конечно, любит "своего сукина сына" Мишико, но открыто поддержать агрессора вряд ли решится. И тогда у нас есть все шансы оставить хитрого Мишу "без двух"…

Владислав Смоленцев КАРЗАЙ, СЛЕЗАЙ!

28 апреля в Кабуле с помпой отмечали "день победы афганского народа в джихаде и поражения Советской Армии в Афганистане". По этому поводу нынешним президентом Афганистана Хамидом Карзаем был закатан парад. На него были приглашены главы всех дипломатических представительств и собран весь афганский политический бомонд. Принимал парад Карзай лично.

Рядом с ним на трибунах расположились представители оккупационных войск. Всё шло чинно и пафосно до того момента, пока в марш оркестра не вплелись совершенно посторонние звуки - пулемётные очереди и разрывы снарядов.

И через пару минут мероприятие, должное по замыслу символизировать военную мощь и силу нового режима, превратилось в громадное царство хаоса и страха. Колонны войск рассыпались и бросились кто куда, с трибуны ужами расползались по закоулкам лощёные дипломаты, а сам президент в кольце охраны слетел с трибуны и скрылся в одном из ближайших переулков.

Телевизионная прямая трансляция парада из Кабула прервана.

По официальным данным, пострадало одиннадцать человек, из которых один скончался в больнице, но очевидцы говорят как минимум о нескольких десятках погибших и раненых. Позже пришло сообщение, что Карзай избежал смерти и не пострадал.

Ответственность за нападение на парад взяла на себя "Исламская партия Афганистана". По словам её лидера, Гульбеддина Хекматиара, один из отрядов ИПА проник в Кабул и, нанеся удар, без потерь скрылся. По другим данным, нападение осуществили боевики движения "Талибан".

Кабульский режим объявил, что якобы "схвачены участники покушения на Карзая", а "трое нападавших убиты". Но все эти заявления не могут скрыть очевидного факта: расстрел парада, это мощный успех антикарзаевской коалиции, осуществившей дерзкую военную операцию в столице Афганистана, в самой гуще американо-натовских войск и карзаевских формирований. Шок был так велик, что в первые часы после атаки американские СМИ несколько часов сохраняли молчание по этому поводу и до сих пор неохотно комментируют эту новость.

И это понятно. После нескольких лет оккупации и громких заявлений военного руководства НАТО о своих военных успехах и победах над талибами столь оглушительный позор никак не укладывается в благостную картину натовских пропагандистов.

Всё больше противоречий и между самими союзниками. Ещё год назад министр обороны Канады Гордон О'Коннор призывал союзные войска "разделить груз ответственности, возложенный на миссию НАТО в Афганистане", пожаловавшись на то, что некоторые государства ограничивают использование своих солдат. К этому его вынудила гибель двенадцати канадских солдат в Афганистане, ответственность за которую канадцы возлагают на немцев, уклонившихся от помощи канадцам, ссылаясь на то, что у них нет разрешения из Берлина.

Генеральный секретарь НАТО Яап де Хооп Схеффер потребовал от Германии и других стран Альянса снять существующие законодательные ограничения на деятельность своих миротворцев в Афганистане.

Но с того периода мало что изменилось.

Фактически боевые действия ведутся только американцами, англичанами и канадцами. Остальные контингенты фактически обороняют сами себя.

Большая часть провинций уже давно вышла из-под контроля Кабула, а пограничные с Пакистаном районы превратились в базовые районы талибов.

Всё больше аналитиков и политиков на Западе понимают, что победить в этой войне США и НАТО не смогут никогда…

Александр Проханов О ФИЛЬМЕ «АПОСТОЛ»

Среди нашего привычного телевизионного кинематографа, бесконечных бандитских сериалов и мыльных опер, среди либерального воя и густого глянца, среди беспрерывных "хроник", где под любым поводом, с любой высоты атакуется советский строй, среди всего этого месива иногда возникают картины, которые сводят на нет усилия либеральных режиссеров и операторов. Первой такой картиной была картина "Ликвидация", в которой рассказывалось о послевоенной Одессе.

Там усилиями беспощадного террора была уничтожена в одночасье преступность. И лютый, жестокий советский строй представлен потрясающими типами, героями некой поразительной реальности. И тогда вокруг этой картины возник целый вихрь отзывов и комментариев. Второй картиной, из того же примерно ряда, является картина "Апостол", которая многих ошеломила. В чем ее ошеломляющий эффект? Это боевик, триллер, рассказывающий о схватках советской и немецкой разведок. Это фильм о борьбе темпераментов, воль, характеров среди жестокостей кромешной эпохи, где жизнь человеческая не представляет ценности. Где человек приносится в жертву сверхидее. А сверхидеей для России той поры была идея Победы.

На фоне жути - застенков, арестов, инсинуаций, глумления над личностью, свирепой страшной реальности - из недр военного ужаса возникает странное ощущение света, силы красоты и любви.

Любви к Родине, к народу, к этому страшному и великому времени.

Один из героев, объясняя происходящее, говорит такую фразу: "Война - это работа. И победит тот, кто сделает ее лучше". Этой фразой оправдывается все бесчеловечности и жестокости. Потому что очевидное зло творилось ради грядущего торжества красоты и света.

Схватились две системы, два типа личности, два типа военных, два профессионала-разведчика. И в этой схватке побеждает советский строй и советский израненный, искусанный, исстрелянный и ожесточенный человек.

Почему этот сериал имеет такой успех? Потому что в него его создателями заложены очень мощные, живущие в современном человеке воспоминания.

Воспоминания тех, кто помнит советское искусство. А также воспоминания, которые заложены в подкорке уже нового поколения. В этой ленте заложены, незримо присутствуют шедевры советского авантюрного кинематографа.

"Семнадцать мгновений весны", "Майор "Вихрь",

"Щит и меч", "Тегеран-43". Смысловые линии, явленные в перечисленных культовых фильмах, прочерчены в "Апостоле" только другим резцом, другой энергетикой, с бесцензурной почти правдивостью. Таким образом, фильм, по сути, продолжают советскую традицию, воспроизводит советское понимание Родины, войны и подвига.

Потрясает замечательная игра актеров. Николай Фоменко, который известен нам как герой пошлых и часто отвратительных и растленных телевизионных шоу, предстает в совершенно другой роли и, по существу, искупает свои неприглядные деяния.

Гениален Евгений Миронов. Он играет потрясающе правдиво - яростно и необычно.

Либералы по поводу этого фильма закономерно подняли хай. Ибо этим фильмом в очередной раз сметаются с шахматной доски все их эстетические и философские пешки. И на пустой доске возвышается этот фильм. Фильм-ферзь. С чем я искренне поздравляю его создателей.

Александр Нагорный, Николай Коньков ИНАУГУРАЦИЯ, И ДАЛЬШЕ

Что май грядущий нам готовит "Пасхальные" каникулы 2008 года оказались ровно вполовину короче, нежели традиционные для российской политики трехнедельные "рождественские", но, судя по всему, намного более значимыми. На эти дни пришлось множество самых разноплановых событий, которые так или иначе должны вызвать в обществе предчувствия неких изменений к лучшему, позитивных перемен.

Были и церковные богослужения с появлением Путина и Медведева, была и сенсационная победа "Зенита" над немецкой "Баварией", а по Москве каждый вечер ходят танки - репетируется, на радость публике, давно забытый военный парад на Красной площади, назначенный на 9 мая. На котором собирались появиться и новый президент, и новый премьер-министр. За день до этого должно произойти специальное заседание Государственной думы РФ, на котором депутаты собираются утвердить внесенную новым президентом кандидатуру премьер-министра - на 99,99% им должен стать Владимир Путин. А перед этим, 7 мая, состоится церемония инаугурации Дмитрия Медведева, после чего он официально вступит в должность президента Российской Федерации.

Подобная концентрация во времени ритуальных политических мероприятий заставляет предположить, что после нынешних майских праздников все мы окажемся немного в другой России - уже не "чисто путинской", а "медведе-путинской" или "путино-медведевской".

Разумеется, пока не прошла церемония инаугурации, не подписаны новые кадровые назначения и новой конфигурацией власти не разрешены первые конфликты, судить об этом можно только предположительно. Однако вовсе не безосновательно - тем более, что многие события последних недель и дней очевидно связаны с грядущей трансформацией российской "властной вертикали" и могут кое-что сказать по её поводу.

МОДЕЛЬ ПЕРВАЯ. ЛИБЕРАЛЬНЫЙ РЕВАНШ.

Краткий сценарий. Получив президентские полномочия, Дмитрий Медведев, который, согласно этой версии, является последовательным и радикальным либерал-монитаристом, а его приход к власти - согласованной операцией западных спецслужб, "семейных" и "либерал-монетаристской" группы Чубайса-Кудрина. Соответственнно, он довольно жестко встанет на путь свертывания патриотической риторики и заявленных планов социально-экономической модернизации России. Во внешней политике начнется отход от линии на противостояние американской гегемонии во всех аспектах внешнеполитической деятельности. Путин под тем или иным предлогом остается на посту премьера не более 6 месяцев, во время которых он обеспечивает остаточные гарантии себе и части своей группировки в коммерческих и политических делах. После чего уходит в отставку с заменой на "техническую" фигуру. Границы нашей страны будут широко открыты для "миграции капиталов и населения", произойдет отказ от схемы госкорпораций как двигателя модернизации и развития, а остатки государственной собственности - распроданы зарубежным транснациональным корпорациям, золотовалютные запасы, включая активы Стабфонда, - тем или иным способом "распылены", рост потребительских цен станет неконтролируемым, а протесты населения будут подавляться судебными и открытыми силовыми методами. Режим "либеральной диктатуры", постоянно ужесточаясь, в конце концов, может привести к провозглашению "конституционной монархии".

В сфере внешней политики Россия вернется к практике беспрекословного следования указаниям "вашингтонского обкома", сдаст все свои интересы на постсоветском пространстве, включая Абхазию, Приднестровье и Южную Осетию, даст согласие на трансформацию ООН, откажется от Южных Курил в пользу Японии и пойдет на другие геополитические уступки (вплоть до признания независимости Чечни и других северокавказских республик, перехода на конфедеративные отношения с "национальными" субъектами Федерации и т.д.).

Слухи о возможности триумфального возвращения во властные структуры проверенных "волошинских" кадров и самого Александра Стальевича становятся всё более настойчивыми - особенно после открытия 23 апреля памятника Ельцину на Новодевичьем кладбище. Эту во многом загадочную церемонию уже успели окрестить "смотром медведевской элиты", а присутствие-отсутствие на нем того или иного представителя "властной вертикали" рассматривается как индикатор его дальнейших карьерных перспектив. В частности, "успешное завершение" Анатолием Чубайсом реформы РАО "ЕЭС России", то есть распродажа по дешевке (госбюджет от этих сделок вообще не получил ни копейки, а на счета РАО ЕЭС поступило менее 1 трлн. рублей, т.е. около 40 млрд. долл. вместо "оценочных" 120-150 млрд. долл.) генерирующих мощностей иностранным "инвесторам" и некоторым привилегированным российским покупателям, наподобие "Газпрома" и "ЛУКОЙЛа", якобы резервирует ему должность одного из вице-премьеров нового правительства - разумеется, по вопросам энергетики, включая и атомную. Тут для Анатолия Чубайса, Сергея Кириенко и ряда других фигур - таких, как Кудрин, Игнатьев, Улюкаев - имеется широкий "фронт работ". Например, по ввозу и хранению/утилизации на территории России ядерных отходов со всего мира.

Свой вице-премьерский статус вместе с постом министра финансов РФ, судя по всему, сохраняет и Алексей Кудрин, главный механик "нефтедолларового насоса", благодаря бесперебойной работе которого деньги, вроде бы уплаченные за экспорт российских энергоносителей, благополучно продолжают "работать" в американской, а не отечественной экономике: там они, согласно концепции Кудрина, оказываются на месте, а здесь - невообразимо вредны и подлежат "стерилизации". Во всяком случае, даже после ареста своего заместителя Сергея Сторчака Кудрин пошел только на самые минимальные уступки по вопросу использования активов Стабфонда, "бросив" из этой "кубышки" всего лишь около 5 миллиардов долларов на неотложные социальные нужды. А недавнее условно-досрочное освобождение помощника Сторчака Дениса Михайлова, осужденного в 2006 году к 10 годам тюремного заключения (позднее приговор смягчили - сначала до 8, а затем до 5 лет), может свидетельствовать о том, что и Сторчаку осталось сидеть за решеткой уже совсем недолго.

Важной "прединаугурационной" победой "семейной" группы на экономическом фронте стало закрытие "РУСАЛом" Олега Дерипаски сделки по приобретению 25% акций "Норильского никеля" у ОНЭКСИМа Михаила Прохорова. За это "куршевельский страдалец" получил 14% акций "РУСАЛа" и порядка 6-7 млрд. долл. наличными (точные цифры не раскрываются). 4,5 млрд. долларов предоставил покупателю в виде синдицированного кредита международный банковский пул в составе ABN "Amro", "Barclays Capital", "BNP Paribas",

"Calyon", "Credit Suisse", "Goldman Sachs", ING,

"Merrill Lynch", "Morgan Stanley", "Natixis" и "UniCredit Group". Так что внешняя корпоративная задолженность России продолжает расти темпами, вдвое превышающими показатели увеличения ВВП, и почти равными параметрам официальной инфляции.

Согласно первичным данным Роскомстата, инфляция за январь составила 1,7%, за февраль - 1,2%, за март - 1,4%, за апрель - 1,7%, итого - 6%.

Реальный рост цен за первую треть года, особенно на продовольствие, бензин и жилищно-коммунальные услуги, превысил 15-20%. С другой стороны, распределение национального дохода в нашей стране не просто остается критически неравномерным - в стране формируется настоящий "полюс богатства", на вершине которого находится 110 долларовых миллиардеров (2-й показатель среди стран мира после США), и "полюс нищеты" (уже треть населения находится ниже "порога бедности"). Поэтому, хотя, согласно статистике, среднедушевые доходы населения растут быстрее инфляции, для подавляющего большинства (70-75%) жителей России дело обстоит "с точностью до наоборот", то есть их уровень жизни снижается, причем ощутимо.

Какие круги это уже всерьёз затронуло, можно судить по имевшим широкий резонанс забастовкам на заводе "Ford" (г.Всеволожск Ленинградской области), на шахте "Красная шапочка" (г.Североуральск Свердловской области) и локомотивных бригад на Московской железной дороге. Бастовали достаточно хорошо оплачиваемые, высококвалифицированные и организованные представители "синих воротничков", у которых есть реальные надежды на повышение своей заработной платы. "Внизу" общества таких надежд практически нет - и, надо предполагать, проявления открытого социального протеста, если до этого там дойдет, будут чрезвычайно далеки от "цивилизованной" формы забастовок.

Растущее в сфере отношений "труда и капитала" напряжение, несомненно, потребует вмешательства государственной власти, и таковое, с учетом природы и некоторых особенностей нынешней "властной вертикали" (например, коррупции), будет практически всегда на стороне последнего.

То есть протесты рабочих будут "давить" в интересах собственников (и чиновников, как правило, получающих от них взятки, "откаты" и т.п.).

Однако, помимо брутального использования "зачищенных" силовых структур в данном отношении понадобится и некая легитимация такого использования. Поскольку в модели "либерального реванша" патриотическая и модернизационная риторика путинского периода по определению исключены, Кремлю понадобится совершенно иная ценностная парадигма, в рамках которой народам России, а конкретнее - русскому народу, будет предложена новая синтетическая версия комплекса национальной неполноценности, начиная от "традиционного русского фашизма" и завершая покаянием за убийство царя-батюшки.

Последнее с точки зрения легитимации "железной пяты" отечественного олигархата весьма важно, поскольку восстановление монархии (пусть даже конституционной) выглядит хотя и призрачным, но практически единственным технологически осуществимым выходом из тупика социальных и межрегиональных конфликтов. К тому же,

"присягать" монарху, да еще формально православному, наверняка откажутся многие из нынешних "национальных" субъектов Федерации с преимущественно мусульманским населением, что позволит и "грамотно" выполнить "заказ" Запада на дальнейшее разрушение России.

С этой точки зрения весьма показательна история с обнаружением в конце 2007 года двух "недостающих" останков представителей расстрелянной в 1918 году царской семьи - цесаревича Алексея и великой княжны Марии. Эти кости были переданы в три зарубежные лаборатории (австрийскую и две американские). Причем свердловский губернатор Эдуард Россель поспешил заявить, что их принадлежность уже "неопровержимо доказана", а представители Московского Патриархата заявили, что Русская Православная Церковь может пересмотреть свою доселе весьма скептическую позицию относительно "останков". После чего последовало жесткое заявление американской стороны, что никакой информации по этому поводу не будет до окончания экспертиз, результаты которых из всех трех источников, включая австрийский, будут переданы одновременно. Таким образом, США очень грамотно "подвесили" вопрос о "царских останках" на неопреде- ленное время, фактически сделав его предметом политического торга с теми силами в Кремле, которые, собственно, и дали "добро" на все эти экспертизы - поскольку тот же Россель (кстати, полностью "семейный" кадр) уже давно отучен проявлять самодеятельность в вопросах подобного уровня.

В области внешней политики "пробный шар" Медведеву-Путину уже запущен новым премьер-министром Японии Ясуо Фукудой, но Южные Курилы Страна Восходящего Солнца может получить только под сурдинку - после какого-нибудь крупного внешнеполитического поражения России.

Сегодня таким поражением угрожает прежде всего ситуация вокруг Южной Осетии и Абхазии.

Обвинения в адрес РФ, раздающиеся из Тбилиси, характер их продвижения на международной арене, а также военные приготовления со стороны Грузии уже в самое ближайшее время могут привести к обострению конфликта на Северном Кавказе и вмешательству в него сил НАТО, после чего "непризнанные государства" так и останутся непризнанными, российские граждане на их территории - брошенными на произвол новых "миротворцев" и грузинских властей, а Россия - потерявшей остатки всякого уважения к себе, сколь бы мягко ни было оформлено это поражение - может быть, страны НАТО даже помогут нам после этого провести XXII Зимнюю Олимпиаду в Сочи.

МОДЕЛЬ ВТОРАЯ. "ПЛАН ПУТИНА"

Краткий сценарий. Медведев на посту президента остается, как и прежде, "технической" фигурой,

"оформляющей" уже готовые решения центр принятия которых "перетекает" из администрации президента в кабинет министров. Всё большая часть доходов госбюджета перенаправляется на поддержание "проблемных" дотационных регионов и "бюджетников". Допуск иностранных инвесторов к сырьевым месторождениям России остается ограниченным и избирательным ("чужие здесь не ходят"), государством осуществляются отдельные инвестиционные проекты, способные принести максимальную финансовую отдачу в минимальные сроки, а также связанные с поддержанием безопасности страны и её властной верхушки.

Путин готовится к возврату из Белого дома в Кремль - возможно, даже до истечения четырехлетнего президентского срока Дмитрия Медведева, главной политической задачей которого становится инициация работы по изменению Конституции РФ.

В сфере внешней политики продолжаются попытки возродить "Большую Европу" в противовес традиционному "атлантизму" - с "ползучей экспансией" российских "естественных монополий" в пространство ЕС. Сохраняется лавирование между мировыми "центрами силы", прежде всего - между США и КНР. При этом сохраняется как либерально-монетаристский финансово-экономический блок в правительстве, так и концепция "суверенной демократии" с демонстрацией внешнеполитической "фронды" по отношению к Вашингтону и к Западу в целом.

Иными словами, заявленный в конце прошлого-начале нынешнего года "план Путина" становится руководством к действию. В пользу этой модели говорит не только согласие Путина стать премьер-министром и возглавить "Единую Россию", не вступая в ряды этой "партии власти", но и резкая активизация антиэтатистской пропаганды со стороны либерал-монетаристов - в частности, известное выступление Егора Гайдара об опасности увеличения государственных расходов. Кроме того, аппарат полномочных представителей президента в семи федеральных округах указом Путина переподчинен премьер-министру страны - в настоящее время Виктору Зубкову, но после майских праздников это будет означать, что "руку на пульсе" российских регионов будет держать не Медведев, а именно Путин. Вдобавок ко всему, нынешний "хозяин Кремля", как известно, оставил за собой право использовать ряд резиденций, предназначенных для первого лица страны.

Показательно, что первым зарубежным визитом нового президента Дмитрия Медведева станет поездка вовсе не в Германию, как заявлялось ранее, а в Казахстан и в Китай. Это явная демонстрация принципиальной "многовекторности" новой внешней политики Кремля. Не исключено, что в ходе этого визита, помимо обсуждения других актуальных проблем, в том числе энергетических, Медведев даст положительный ответ на недавнюю инициативу Пекина по аренде пахотных земель за рубежом, в том числе на территории России. Что, при правильной постановке вопроса: с масштабными инвестициями в переработку сельхозпродукции и производство необходимой агротехники, с обеспечением занятости российских крестьян и на условиях раздела продукции, - может серьезно помочь "расшиванию" продовольственного кризиса и в нашей стране.

Последние "прединаугурационые" поездки Владимира Путина в Ливию и Италию, а Виктора Зубкова - на Украину и в Голландию, были посвящены прежде всего согласованию энергетических проектов: ни "Северный", ни особенно "Южный поток" в принципе не сводятся к строительству банальной "трубы" - и тот, и другой представляют собой, по сути, массированное внедрение в энергетическую инфраструктуру Европы. И не случайно противодействие планам "Газпрома" со стороны Евросоюза достаточно ощутимо - по крайней мере, его хватило на то, чтобы поставить под вопрос оба проекта: и "Северный", и "Южный".

Относительно последнего можно отметить голосование в Скупщине Сербии против ратификации уже готового соглашения с российской монополией, а также отказ экс-премьера Италии социалиста Романо Проди включиться в "Южный поток" на тех же условиях, на которых экс-канцлер ФРГ Герхард Шредер включен в "Северный". Зато присоединение Греции к "Южному Потоку" стало фактом после визита президента Караманлиса в Москву и подписания соответствующих документов. То есть Путин затрачивает уйму сил и времени на лоббирование "газпромовской" стратегии.

Конечно, её экономическую целесообразность можно и нужно подвергать сомнению - особенно в свете непрерывного повышения внутренних цен на "голубое золото" и явных упущений крупнейшей отечественной монополии в разработке собственной ресурсной базы (что уже вызвало за последний год ряд острых конфликтов с зарубежными корпорациями - такими, как "British Petroleum" и "Shell").

Однако сама по себе экономика здесь, видимо, отступает на второй план - при помощи "Газпрома" Кремль добивается достижения прежде всего масштабных политических целей. Хотя со стороны может показаться, что, напротив, политические задачи приносятся в жертву получению максимальной прибыли (как это инкриминируется "ведомству Миллера", например, в отношениях с союзной Белоруссией или той же Украиной).

Однако вся запутанная история "газовых войн" Москвы и Киева связана не столько со сменой посреднических структур как таковых, сколько со сменой их политических "крыш" с украинской стороны - и внешних не в меньшей мере, чем внутренних.

Точно так же, как в 2006 году долю в этом бизнесе получили - через "команду" Виктора Ющенко - представители демократической партии США, в 2008 году (официально, скорее всего, уже после президентских выборов за океаном) вокруг российской нефтегазовой "трубы" может произойти смена бенефициаров, и допуск к ней получить - уже через "команду" Юлии Тимошенко - представители республиканцев. Во всяком случае, та степень согласия, которую продемонстрировали на встрече в Киеве российский и украинский премьеры, выглядела совершенно невероятной после затяжного многомесячного конфликта с миллиардными долгами "нэзалэжной" (непонятно каким, но явно чудесным образом деньги на их оплату у Тимошенко сразу "нашлись"). А уж если "тонкий амстердамский намек" Виктора Зубкова, что именно он может занять оставляемые Дмитрием Медведевым места в правительстве России и в "Газпроме", не является блефом, то вряд ли эти договоренности можно будет считать "ничего не значащими" после 7 мая.

Разумеется, в этой модели ни о какой "зачистке питерских силовиков", которая выглядит практически неизбежной при "либеральном реванше", речи не идет и идти не может, а "исчезновение" того же Сергея Иванова с телевизионных экранов и вообще из российского медиа-пространства объясняется потребностями текущего политического момента, а вовсе не перспективами грядущей отставки и прочих неприятностей различного масштаба. Не исключено, что "придерживание" аппетитов "Роснефти", кремлевским покровителем которой считается другой видный "силовик", Игорь Сечин, в отношении "Сургутнефтегаза" и "Татнефти" - тоже не признак каких-либо серьезных перемен в кремлевских "верхах", а ситуативное решение с целью "лишний раз не дразнить гусей": как российских, так и зарубежных.

Расширение взаимодействия с Китаем в рамках ШОС, поддержка иранской атомной программы, повышение оборонных расходов, непризнание независимости Косово, заявленная Россией жесткая позиция по размещению элементов ПРО США в Польше и Чехии, а также по вступлению в НАТО Украины и Грузии, связанное с этой проблемой повышение статуса взаимодействия с Абхазией и Южной Осетией свидетельствуют прежде всего о том, что "зона геополитической ответственности" в восприятии Кремля приобретает всё более отчетливые очертания - хотя и не совпадающие с бывшими границами СССР, но явно выходящие за рамки Российской Федерации. Хотя вовсе не исключено, что в ходе последней "президентской" встречи Путина с Джорджем Бушем в Бочаровом Ручье стороны обсуждали разные варианты развития событий с Грузией и в конце концов пришли к некоему негласному консенсусу, который сегодня, собственно, и реализуется на практике. Но кто может сказать об этом обсуждении точно - тем более, что одним из основных авторов его был Г.Кисиндджер, публично обхамивший Зб.Бжезинского на юбилее последнего?

МОДЕЛЬ ТРЕТЬЯ. МОДЕРНИЗАЦИЯ И РАЗВИТИЕ.

Краткий сценарий. Новый формат российской власти реально работает в режиме "тандемократии":

"доброго" президента и "злого" премьер-министра.

Пока Дмитрий Медведев являет миру лик либерального и безусловно приверженного общечеловеческим ценностям демократии правителя России, кабинет министров проводит через Госдуму целый ряд превентивных "антикризисных" законов, направленных на системную модернизацию отечественной экономики, включая в первую очередь переход на торговлю сырьевыми ресурсами исключительно через рублевую биржу и на российские рубли, что кардинально изменит положение РФ и ее взаимоотношения с постсоветским пространством. Не менее значимыми станут налоговая и финансовая реформы (отмена НДС, укрепление рубля, защитные таможенные пошлины и т.д.). За счет введения новых инфраструктурных тарифов (а это отказ от движения к мировым ценам на все виды сырья для внутреннего потребителя) не только восстанавливается единое экономическое пространство России, но также создаются предпосылки для завершения "поворота на Восток", к Азиатско-Тихоокеанскому региону, который в XXI столетии становится главным центром мировой политики и экономики.

Происходит "мягкая зачистка" проамериканской "агентуры влияния" на всех этажах "властной вертикали" и в первую очередь в медийном телевизионном пространстве. Создается, пропагандируется и реализуется приоритет модернизации и развития - прежде всего, в социальной сфере, в образовании и здравоохранении. Россия постепенно возвращает себе статус одного из мировых "центров силы", устанавливая союзно-государственные отношения не только с Белоруссией, но и с Украиной, что позволяет снять непреодолимые в ином случае демографические ограничения на развитие.

К сожалению, сегодня не видно практически никаких реальных предпосылок для осуществления данного сценария - разве что на уровне риторики о "нанотехнологиях", "инновационном пути развития" и программы создания новых городов за Уралом. Однако для всех патриотов России, да и общества в целом, именно эта модель выглядит наиболее желательным вариантом будущего.

Надо понимать, что насыщение российской производственной сферы новыми технологическими линиями и циклами не может быть осуществлено за два-три года и за счет использования накопленных средств Стабфонда и золотовалютных резервов ЦБ РФ - здесь необходима тщательно проработанная программа поэтапного развития на основе индикативного планирования с привлечением иностранного и частного капитала, направленной подготовкой кадров, региональной "привязкой" и т.д. Учитывая огромный накопленный в реальном секторе отечественной экономики объем требуемых инвестиций (порядка 2,5 трлн. долл.) минимально возможные сроки реализации такой программы - 10-15 лет, при условии её полного идеологического и политического обеспечения.

Поэтому мы не сможем в обозримом будущем противопоставить Америке собственную военно-технологическую и информационно-финансовую мощь - точно так же, как не сумеем противопоставить Китаю адекватную по масштабам демографическую и экономическую политику. Единственным шансом России являются инвестиции (прежде всего - за счет природной ренты) в уже имеющийся "человеческий капитал", подразумевая под ним вовсе не нынешних пропитанных коррупцией олигархов или бюрократов, и не инокультурных мигрантов, а как раз подавляющее большинство российского населения.

Лучше меньше, да лучше! Поэтому для страны и российского общества в целом необходим промежуточный этап собирания сил, что не отменяет потребности именно в третьей модели стратегического поведения и строительства внутренней и внешней политики.

ВМЕСТО ВЫВОДОВ

Если попытаться хотя бы приблизительно оценить вероятность реализации отмеченных выше трех сценариев ближайшего будущего нашей страны, то мы будем вынуждены признать, что она распределяется в соотношении примерно 30:60:1 (остающиеся 9% - в пользу различных "несистемных" вариантов развития событий: от природных, техногенных и социальных катастроф до фундаментальных прорывных изобретений, готовых к массовому внедрению и кардинально меняющих всю картину мира). Поскольку самый вероятный сценарий, обозначенный здесь как "план Путина", является по определению промежуточным, компромиссным и временным (уже к 2010-2011 гг. у России иссякнет приток внешних средств для его поддержания), в более длительной перспективе выбирать придется всё-таки между "либеральным реваншем" (с почти гарантированным распадом России) и Развитием (с большой буквы). В случае краха к этому времени мировой долларовой системы соотношение шансов будет не 30:1 в пользу "либерального реванша", а значительно меньше, однако уповать исключительно на подобную "американскую помощь" России, разумеется, нельзя. "Партии Развития" в современном политическом спектре нашей страны как не было, так и нет, и даже создание её в обозримом будущем выглядит весьма проблематичным. Хотя этот процесс при определенных внутри- и внешнеполитических условиях может оказаться почти мгновенным - как образование кристалла в перенасыщенном солевом растворе.

Евгений Ростиков НА СВЯЗИ МИНСК

Думаю, многие еще помнят прошлогоднюю пропагандистскую кампанию, связанную с решением эстонских властей перенести из центра Таллина памятник и перезахоронить на военном кладбище покоившиеся под ним останки советских солдат.

Особенно бурной, порой доходящей до истерики, эта кампания была накануне 9 мая. Кто только в этом заранее предсказуемом "сражении" ни засветился: начиная от косноязыких краснобаев Госдумы и до нахрапистых карьеристов из молодежных движений. Но всё, как всегда, закончилось пшиком, т.е. ограничилось эмоциональными протестными заявлениями. Если бы хоть сотую часть той энергии и средств, которую потратили на неё, власти направили на сохранение и благоустройство воинов, зарытых в русской земле, то человеческая, в том числе и патриотическая, отдача была во сто крат больше.

Не отставали от таких российских "защитников" Бронзового солдата и иные белорусские политиканы. А в это время в центре Минска был сдан очередной элитный дом и заканчивалось строительство автобусной остановки, установленных прямо на костях солдат Первой и Второй мировых войн.

Уже в ноябре 1914-го на сотни километров с севера на юг, через всю Беларусь пролегла линия фронта между германской и русской армиями. Целых четыре года здесь шли невиданные ранее по жестокости бои. (Это к сведению "сына юриста" Жириновского, который обвинил белорусов в том, что они "всегда пропускали врага к Москве"). В прифронтовом Минске, куда прямо с поля боя доставляли раненых, были развернуты десятки госпиталей и среди них 4 сводных Минских госпиталя, госпиталь Курского губернского земства, лазарет Красного Креста Смоленской и Волгоградской общин сестер милосердия и даже Приамурский отдельный госпиталь. Подавая пример милосердия, сестрами в них работали все дочери российского императора. Не всех раненых удавалось спасти. Согласно хранящимся в архивах Минска и Москвы документам, только на Сторожовском (Минском) военном кладбище в годы Первой мировой войны было захоронено около 7 тысяч православных со всех уголков огромной страны (погребение других воинов, в соответствии с их вероисповеданием, осуществлялось на католическом, маго- метанском, иудейском кладбищах).

Фамилии более 3 тысяч похороненных на Минском братском военном кладбище известны. Назову лишь несколько, предки которых, надеюсь, живы-здоровы и даже не догадываются, где нашли свое последнее пристанище их прапрадеды. Согласно архивным документам, на минской Сторожовке был похоронен прапорщик Бобруйского полка князь Челокаев Иван Васильевич, казак Донского полка Михаил Раздоров, казак Уральского полка Иван Турбин, казак Оренбургского - Николай Лобанов, ополченцы Петр Мишин, Петр Головкин, Устин Пшеничный…

Здесь же похоронены ратники Минской дружины Стефан Зубеня, Курских дружин Сергей Ярош и Иван Тюхов…

На 4-м участке этого кладбища в виде исключения были похоронены 45 воинов лютеранского вероисповедания, и среди них старший унтер-офицер эскадрильи воздушного корпуса "Илья Муромец" Эдмунд Фогт, рядовой Славяно-Сербского полка Иван Фейцер, рядовой Сибирского стрелкового полка Ганц Тольц… На кладбище была построена и православная часовня, чертежи которой хранятся в Минском архиве.

Уже в первые дни фашистской оккупации белорусской столицы в район братского кладбища были согнаны тысячи пленных, где они почти месяц, в сильную жару умирали без воды и еды. Их хоронили тут же: в траншеях и провалившихся могилах. В конце июля 1941 года уцелевших перегнали в концлагерь Дрозды, в районе которого уже в послевоенное время будут построены дачи для цэковских работников, а сейчас находится резиденция президента, откуда в 90-х годах он со скандалом выставил поселившихся было там западных послов.

А братское военное кладбище в Минске в послевоенное время начали активно застраивать частными домами, для чего вырывали кресты, снесли церковь. Часть его занял знаменитый у минчан Сторожовской скотный рынок, где, кроме коз и свиней, торговали птицей, кошками, собаками… И никого уже ни на рынке, ни вокруг не заботило, что они поганят, топчут кости своих солдат.

В 1996 году рынок и окружившие его частные дома начали сносить. Но не для того, чтобы территорию кладбища взять под государственную охрану как уникальный исторический памятник, а чтоб проложить дорогу и возводить многоэтажные элитные дома.

Любовь к отеческим гробам не входит в число добродетелей нашего народа? Не потому ли и через 90 лет после Первой мировой войны и через 63 после окончания Великой Отечественной, мы не только не захоронили сотни тысяч своих защитников, не отдав дань памяти их подвигу, но даже прах тех, кто, казалось, нашел упокоение, безжалостно втаптываем в грязь. Не знаю, что, кроме ежегодной "базарной" свистопляски и издания сотен тонн лакированной пропагандистской макулатуры, сделали "строители" Союзного государства, чтобы духовно воссоединить народы Беларуси и России, но по тому, как с каждым годом мы расходимся всё дальше, проку от этого никакого. И все-таки маленькая надежда теплится.

Свидетельством её может стать минская Сторожовка, где члены объединения "Русь единая" отстаивают от застройщиков последний плацдарм, где покоится прах наших воинов. А недавно президент Лукашенко поддержал обращение граждан о создании на этом месте мемориала памяти погибшим в мировых войнах.

Сергей Кургинян МЕДВЕДЕВ И РАЗВИТИЕ - 8

Продолжение. Начало в №№ 12-18

МЫ ГОВОРИМ НА ФОРУМЕ "Стратегия 2020" о суверенной России и ее глобальных амбициях.

Но говорим, увы, выдавая проблему за аксиому и тем самым перекрывая путь к собственной мобилизации. То есть превращению из "зайчиков" в "ежиков".

Дано: суверенная Россия.

Проблематизация: суверенная ли?

Аксиоматизация: конечно же, суверенная.

А почему "конечно же"? Рассмотрите хотя бы альтернативы! Выделите формы реального поведения, отвечающие полной суверенизации, частичной суверенизации, а также скрытому и явному внешнему управлению. Сопоставьте эти формы реального поведения с тем, что происходит в России. Но только с одним условием - отличая риторику от реального поведения.

При этом, конечно же, риторика - ЧАСТЬ реального поведения. Но это же не ВСЕ реальное поведение, а именно ЧАСТЬ! За вычетом этой части - что происходит? И что должно происходить?

Дано: амбиции.

Проблематизация: а есть ли на них право?

Аксиоматизация: конечно, есть! Хотим - и амбициозничаем.

Ничего нет для меня более ненавистного, чем проведение параллелей (всегда невероятно пошлых и лживых) между СССР и Третьим рейхом. Но ради проблематизации давайте все же сыграем в эту пошлую и лживую игру. И что тогда получится?

1991 + 17 = 2008. 1945 + 17 = 1962

Могла ли в Германии в 1962 году проходить конференция "Амбиции Германии"? То есть в подполье, или даже в культурном андеграунде, - могло происходить всё что угодно. Но на уровне съездов ХДС/ХСС это могло происходить?

Безусловно, нет.

Гельмут Коль вспоминал о том ликовании, которое испытывал немецкий народ в период воссоединения Германии. О своих чувствах в момент, когда его приветствовали восточные немцы. А вскользь - и о своем испуге по поводу возможности того, что толпа запоет "Дойчланд, Дойчланд, Дойчланд юбер алес". И объяснял свой испуг: "НАС НЕ ПОЙМУТ".

После 1945 года прошло уже более сорока лет!

Германия воссоединялась. Она становилась в результате преступной и идиотской политики США фактическим гегемоном Европы. "Дойчланд, Дойчланд юбер алес" - не гимн "Хорст Вессель". И все равно Коль боялся: "НАС НЕ ПОЙМУТ".

Тут либо-либо. Либо коммунизм - это великий и не потерявший глобальной актуальности проект, исторически обусловленная ипостась предельно амбициозного гуманизма, победившая антигуманную нечисть. И тогда - любые амбиции. Но ЗАЯВИТЕ ЭТО! ОСМЕЛЬТЕСЬ ОТКРЫТО СКАЗАТЬ ЭТО МИРУ И УБЕДИТЬ ЕГО. ВЫРАЖАЙТЕ ПРЕДЕЛЬНОЕ НЕСОГЛАСИЕ С ЛЮБЫМИ ФОРМАМИ СУЖДЕНИЙ, ЗАДЕВАЮЩИХ ХОТЬ КАК-ТО ЭТОТ ВАШ ВЕЛИКИЙ ИСТОРИЧЕСКИЙ КАПИТАЛ.

Тогда понятно, почему вы говорите об амбициях. У вас есть гордое прошлое. Вы спасли мир. У вас есть великие заслуги и опыт великих свершений ("русское чудо" и так далее). Вы родом из этого прошлого. И на этой основе вы предъявляете амбиции, адресованные будущему.

Если же это не так, если ваш исторический капитал - это "коммунистический бред", то картинка совсем другая. Тогда соглашайтесь, что вы такие же негодяи-тоталитаристы, как и фашисты. Вам повезло… Вас не разбомбили… Нет Нюрнбергского процесса. Вы проиграли ВСЕГО ЛИШЬ "холодную войну", а не Вторую мировую. Вам оставили место в Совете Безопасности ООН и изобрели для вас "Восьмерку". Сидите и не чирикайте. Никаких разговоров об амбициях! Нет у вас на них психологического и морального права.

Мне понятно, почему "политики 90-х", бросавшиеся поднимать платки американских "мессий" или заполнявшие свои министерства американскими вороватыми консультантами, говорили ОДНОВРЕМЕННО о безамбициозности и чудовищности "совка". Мне это отвратительно, но понятно.

Мне понятно, почему люди, гордящиеся советским прошлым (или способные увидеть подлинный провиденциальный лик этого прошлого, очистив его от случайных черт), говорят ОДНОВРЕМЕННО об амбициях, устремленных в будущее, и величии этого самого прошлого.

Единственное, что мне непонятно, - как можно, опять же ОДНОВРЕМЕННО, говорить о чудовищности советизма и глобальных амбициях суверенной России. А ведь именно этим наполнена сейчас огромная часть интеллектуально-политических дискуссий, призванных переделывать "зайчиков" в "ежиков".

Но так переделывать нельзя! Неизвестно, можно ли вообще переделать, но так переделывать нельзя наверняка.

Мало указать - "так нельзя". Надо сказать, как можно. Ну, так я уже и начал об этом говорить.

Условие №1, при котором "зайчик" все-таки может превратиться в "ежика" (а может не превратиться), - это обязательный сущностный отказ от комплекса исторической неполноценности и… вины! (За что - никогда не мог понять. Но, в общем, за все.) То есть нужен не просто отказ, а отказ сущностный. Этот отказ как раз и может переделать "зайчика" в "ежика". Не переход от морковки к капусте, а такой сущностный отказ, глубоко и трагический пережитый.

Для того, чтобы встать на путь развития, нашей элите и всему обществу надо категорически разорвать с навязанным комплексом неполноценности. А также с теми, кто его исповедует. И разрыв должен быть не просто перерезанием пуповины. Разорвал - начинай интеллектуальную войну.

Я уже упоминал не отмененную до сих пор "Декларацию о порабощенных народах", сочиненную продвинутыми антикоммунистическими и антирусскими украинцами и возведенную в статус официальной американской доктрины. Как минимум эта декларация должна быть отменена. Как минимум-миниморум, надо потребовать, чтобы ее отменили. И начать проводить необходимые действия. Отнюдь не обязательно в духе лобовой конфронтации. Ведь добились же, например, Олимпиады в Сочи. И вовсе не за счет лобовой конфронтации, а иначе.

Но здесь ничего нельзя добиться без разбирательства в вопросе об этом самом порабощении. Народы-то были порабощены чем?

Коммунизмом! Порабощены ли? Что значит "порабощены"? Наполеон тоже поработил народы?

Или принес им свет Великой французской революции? Ах, это был не свет! Ну, тогда настоящий свет принесли, наверное, царь Александр и Меттерних? Чувствуете, какая может возникнуть путаница?

Я не хочу обсуждать конкретные технологии. Их не обсуждать надо, а осуществлять. Я привожу пример, рассматривая сам принцип, который намного важнее примера.

Но почему "или-или" (или пример - или принцип)?

Пример как принцип… Единство общего и частного.

Что из этого единства вытекает?

Принятие той Декларации сразу "поставило ребром" перед антикоммунистическими силами, считавшими себя выразителями своеобразно понимаемого русского интереса, вопрос об их собственных позициях. После принятия Декларации надо было признать, что никакого русского интереса, сколь угодно своеобразно понимаемого, тут уже быть не может. Своеобразный украинский или иной интерес - может быть. Русский - нет.

Русские - все скопом, без различий между коммунистами и антикоммунистами - по этому "американскому вердикту" получили не какое-то, а просто нулевое место в будущем мире. И дальше перед всеми русскими антикоммунистами встал выбор: либо сотрудничать с теми силами, которые так ставят вопрос, либо, не приняв ни коммунизм, ни силы поддержки этой Декларации, доминировавшие на антикоммунистической сцене, оказаться меж двух огней. При этом было нельзя только декларативно осудить "Декларацию о порабощенных народах". Надо было - опять-таки, сущностно, - отмежеваться от всех, кто реализует этот замысел. Причем отмежеваться не виртуально, а реально. Не на словах, а не деле.

Этого не произошло. То есть русские антикоммунисты не только не отмежевались от антирусского пафоса этой самой декларации, но и неявно признали допустимость и правомочность дробления народа и территории России через создание всяческих "казакий", "идель-уралов" и т.д. Тем самым стерлись сразу несколько граней, позволявших бороться за мобилизацию тех, кому дорого русское будущее.

НЕТ ГРАНЕЙ - КАКАЯ МОБИЛИЗАЦИЯ, какое развитие?

А значит, грани надо восстанавливать. Да, аккуратно - гибко и корректно - но восстанавливать. ПОКА ЧТО ДЕЛАЕТСЯ ДИАМЕТРАЛЬНО ПРОТИВОПОЛОЖНОЕ.

Вряд ли, наконец, перспективен и другой вариант девальвации коммунистических позитивов, распространенный в советско-патриотическом лагере. Согласно утверждениям из этого лагеря, Сталин - это антикоммунист, "новый скрытый русский царь", который ушел от пагубной ереси.

Дальше говорится о зазвонивших колоколах, о патриотических фильмах с православной тематикой, вышедших перед войной ("Александр Невский" и так далее), и о многом другом.

Никто не спорит с тем, что Сталин извлек русскую тему из небытия и интегрировал ее в свой, существенно новый, политико-культурный и идейный мейнстрим. Никто не спорит также с тем, что это нужно было сделать. И что без этого итоги Великой Отечественной войны могли быть другими.

Но чем это все было в действительности? Добавкой к реально существовавшему идеологическому потенциалу, или альтернативой этому потенциалу?

Конечно же, добавкой. Встань Сталин на другой путь, займись он глубокой антикоммунистической ревизией идеологии - фашисты были бы в Москве уже в сентябре 1941 года.

Ядром тех ценностей, вокруг которых сплотились народы СССР, были ценности коммунистические, советские. Все остальное тонким образом прилеплялось к этому ядру, обогащая потенциал системы. Но не более того. Каждый, кто видит процесс иначе и считает, что только альтернативная идеология в ее религиозной ипостаси спасла ужасную ситуацию, должен объяснить, почему эта идеология не спасла ситуацию в 1914-1917 годах. Притом, что тогда ситуация была намного более щадящей.

В той войне союзники реально воевали под Ипром и под Верденом. Наш фронт был не первым и главным, а вторым (хотя и весьма существенным). Церкви звонили во все колокола. Религия была не легитимированной инновацией, а нормой. Основой офицерского корпуса были дворяне (образованные люди, интегрированные в традиционные ценности, хранящие семейные воинские реликвии и так далее). Почему всё это "навернулось" тогда, а в 1945 году мы, наоборот, оказались в Берлине?

Откуда взялась в Великую Отечественную сверхмобилизованная поддержка всего народа, претерпевшего невероятные тяготы?

Стыдно обсуждать "решающую роль заград-отрядов" и прочие расхожие пошлости. Народ не мобилизуют подобным образом. Это может быть нужной или вредной (или вредно-нужной, или нужно-вредной) добавкой к мобилизации. Но не более. Кроме того, кто мешал предшественникам сделать нечто подобное? У них, что, пулеметов не было?

Я рассмотрел главные - как абсолютно зловредные, так и паллиативные - варианты отчуждения нашей страны от ее исторического капитала, который сегодня нужен как никогда.

А теперь "вопрос на засыпку"… Политическая партия создает интеллектуальный клуб (секцию, группу - неважно) под названием "Глобальный мир: амбиции суверенной России". Тем самым предлагается рассмотреть вопрос об амбициях.

Амбиции не могут не быть связаны с исторической ролью, "историческим капиталом". Можно ли одновременно продолжать проблематизировать (а по сути, конечно, дискредитировать) этот исторический капитал - и всерьез говорить о своих амбициях?

"Зайчик" может не иметь своего лица. "Ежик" - не может. Нельзя сочетать амбиции и потерянное лицо. Ну, нельзя и все тут!

Вдумайтесь - было НЕЧТО. Для того, чтобы не ввязываться в споры, не буду конкретизировать.

Конечно, историческое имя этого "НЕЧТО" - коммунизм. Но только назовешь - сработают все "негативные автоматизмы" предшествующей эпохи. И ради того, чтобы они не срабатывали, - абстрагируйтесь от названия. Признайте, что было НЕЧТО. И что за это НЕЧТО было пролито много крови. Так много, что дальше некуда. Что НЕЧТО было предложено, как высшая правда, остальному человечеству. Что часть человечества пошла за этой правдой - и тоже принесла соответствующие жертвы на этот алтарь.

Потом, без проигрыша в войне или какой-либо другой катастрофы, на это жертвенное НЕЧТО взяли и наплевали. Походя как-то наплевали и отбросили. Непонятно даже ради чего. Ради увеличения приусадебных участков? Так ведь китайцы увеличили приусадебные участки, а НЕЧТО - не отбросили. Ради каких-то высших ценностей?

А нельзя ли уточнить, что это за ценности? Да так, чтобы при уточнении стыдно не стало?

Конечно, всё, что произошло, называется "первородство за чечевичную похлебку". И что с этим делать? Если есть амбиции, то это надо отмаливать. То есть буквально отмаливать - снимать печать самоизмены, потери лица. Между прочим, для тех же китайцев потеря лица хуже смерти. И зря кто-то считает, что они без презрения смотрят на тех, кто это лицо потерял.

В любом случае - ТОГДА ЭТО НАДО ОТМАЛИВАТЬ. Не буквально восстанавливать! Оскверненная икона не протирается тряпочкой, а отмаливается и освящается заново. Она не вещь, а символ. Но это невозможно делать, позволяя господам типа Прянишникова снимать порно на крейсере "Аврора" (между прочим, корабле нашего Балтийского флота), и объясняя отсутствие запрета на показ подобной "продукции" тем, что, мол, это не порнография, а "идеологическая эротика". Привожу навскидку только самый простой пример - их вокруг нас тысячи.

Итак, в этом случае самоизмену надо отмаливать.

А отмолив - восстанавливать амбиции. Сами собой они не вернутся.

А если называть это не самоизменой, а "обретением самих себя после коммунистического кошмара", то, повторяю, нет места никаким амбициям. Тогда декоммунизация как денацификация, "покаяние за советизм" нон-стоп…

И скромность, скромность, скромность…

Хотите практического совета (у нас ведь теперь обожают ПРАКТИЧЕСКОЕ)? Ну, так вот. Бросьте все силы не на то, чтобы рассказывать о позитивах современной России (поддерживать "позитивный имидж", будь он неладен), а на то, чтобы отстаивать все великое в СССР как позитив, возвращая себе исторический капитал. Кому-то это покажется и неразумным, и непрактичным. Но на самом деле только это и практично сразу по нескольким причинам.

Прежде всего пока вы родом из "ужасного СССР" (а не из великой страны, спасшей человечество), у вас не может быть серьезного позитивного имиджа.

Даже если вы непрерывно от той великой страны открещиваетесь (несмотря на массовые глубокие симпатии вашего собственного населения к тому величию), это не поможет. Ну, скажут враги, что лично вы "продвинутый недочеловек", дети которого, может быть, перевоспитаются в следующих поколениях. А может быть, и не перевоспитаются, кто знает? Почитайте, что нынче пишут на Западе или на Украине последователи маркиза де Кюстина… "У этих русских есть что-то такое в генах…" Далее, если вы "родом из совка", вам перекрыты все пути, связующие вас с органикой собственного развития. Все эти пути - не "русское чудо" (как называл это весь мир), а "пакостный ГУЛАГ". Вы не можете обратиться ни к опыту бериевского атомного проекта, ни к королёвскому взлету в Космос, ни к свершениям индустриализации, ни к опыту мегапроектов вроде "администрации Севморпути". Рузвельт - учился на этом опыте. А потом другие учились у Рузвельта. Но вам этот путь - заказан.

И, наконец, есть же чувство моральной правды.

Если вы так относитесь к своему прошлому (а оно ведь материализовано еще и в ваших семьях), то и впрямь не надо говорить об амбициях. Откуда они возьмутся? Помните Лаевского в "Дуэли" Чехова?

Он, когда опомнился и понял, кто он такой, стал скромненький-скромненький, тише воды, ниже травы. И это правильно.

Решили, что у вас нет исторического капитала и вытекающих из него прав? Станьте скромняшками, не говорите об амбициях. А иначе будет ОЧЕНЬ СМЕШНО. А это страшно, когда так смешно. Как говорил Достоевский, некрасивость убьет.

ИТАК, ПЕРВОЕ, ЧТО НАДО сделать, если и впрямь переделывать "зайчиков" в "ежиков", это встать с колен. И смело адресоваться к своему историческому капиталу.

Я не могу сказать, что непрерывно посещаю разного рода интеллектуальные форумы. Но тем не менее, я посещаю их достаточно регулярно. И делаю в блокноте заметки. Какое-то время я не структурировал эти заметки. А потом обнаружил в них некое универсальное начало. И стал внимательнее его изучать. 90 процентов высказываний самых разных людей (вновь подчеркиваю, что речь идет о разных научных аудиториях) строится по общему принципу:

"Тра-та-та-та-та… Но, как мы все понимаем…" "Тра-та-та-та-та" могут быть разными. Ну, моем блокноте: "У нас в отрасли сейчас средний возраст квалифицированных рабочих - 52 года, а в СССР был 32"… Дальше "тра-та-та" заканчивается.

И начинается вторая часть заклятия: "…Но, как все мы понимаем, нельзя возвращаться назад".

"Тра-та-та-та-та" №118: "У нас средний возраст макроэкономиста - 62 года. Мы теряем школу, которая была"… А дальше - то же самое: "…Но, как все мы понимаем…" И так до бесконечности: мол, было несравненно лучше, чем сейчас, но, как все мы понимаем, возвращаться в прошлое нельзя, потому что оно было чудовищным.

А почему это в него нельзя возвращаться, если было несравненно лучше? Ну, хорошо, все умные, а я идиот. И я не понимаю, почему, если было лучше, то нельзя вернуться. Но главное даже не это. ГЛАВНОЕ - КАК ЖЕ ПЛОХО СЕЙЧАС, ЕСЛИ ДАЖЕ ТОГДА БЫЛО НАМНОГО ЛУЧШЕ? А ЕСЛИ ТОГДА БЫЛО ТАК УЖАСНО, ЧТО ВОЗВРАЩАТЬСЯ НЕЛЬЗЯ, ТО СЕЙЧАС-ТО ЧТО ПРОИСХОДИТ?

Условие №2 состоит в том, что "зайчик" должен признать, в какой именно ж… он находится в настоящий момент. Он должен перестать называть это "ж…" возрождением и процветанием. Пусть он скажет себе: "Ну, как вляпались! Ну, как залетели!" И заскрипит зубами. Пусть он переживет это по-мужски. Может быть, и колючки на нем появятся. Если он молодой "зайчик", то как он может отвечать за то, что сделано до него? А даже если он немолодой, уяснение трагизма ситуации, переживание ее как фундаментального унижения - могут изменить личность. А вот убаюкивающее словоблудие - никогда.

Условие №3 состоит в том, что "зайчик" должен не просто констатировать качество ситуации, в которой находится он сам вместе со страной. Он должен еще и системно описать это качество.

Сколько ни говори "ж…" - ничего не изменится.

Ну, скрипнешь раз-второй зубами… Ну, поломаешь даже пару зубов… И дальше будешь жить в том, что есть…

Значит, для того, чтобы что-то менять, надо сначала дать правильное название этой самой ситуации на букву "ж", в которой мы все оказались.

Она называется "системный регресс". Россия находится в состоянии системного регресса. Она продолжает деградировать. Можно и должно мечтать о пяти или десяти "и" (инновации, информатизация и так далее). Но пока что есть три "д" (деиндустриализация, декультурация, десоциализация). Вместе эти три "д" и есть системный регресс. Признай, что ты в нем находишься. Ощути его признаки. Ослепни, читая, как его вызывают и как прекращают. И тогда, может быть, ты станешь "ежиком". А иначе ты им точно не станешь.

Условие №4 - правильное соотношение между диагнозом и рецептами лечения. Если диагноз таков, то и средства должны быть соответствующими.

Изрядная часть нашей патриотической научно-технической элиты просто рехнулась на концепции устойчивого развития. Сначала казалось, что это только изолированный интеллектуальный эксцесс, порожденный спецификой КПРФ и ее руководства. Но постепенно данное умопомешательство стало распространяться по все более широким научным кругам. Разумеется, не без помощи Запада.

Я и мои коллеги устали объяснять очевидное. Что устойчивого развития вообще не бывает. Что либо устойчивость, либо развитие. Что термин этот придуман А.Гором с очень определенными целями.

Что одна из целей - сокращение населения (за конференцией в Рио-де-Жанейро, где заговорили об устойчивом развитии, последовал Каир, где говорили уже только о демокоррекции). А другая и главная цель - остановка развития. Или как минимум навязывание странам, пытающимся ускоренно развиваться, безумно дорогих "экологических" технологий с тем, чтобы развитие было сдержано.

А раз нельзя говорить об устойчивом развитии как прорывном… Раз надо связывать его с демокоррекцией… То это - смерть России. Ну, так и создавайте устойчивое "министерство смерти",

"ликвидком"! Объявите, что вам наплевать на чудовищную демографическую депрессию в России, несовместимую с целостностью страны. Сожгите в печи ваши нацпроекты. Или не смешите людей.

Устойчивое развитие - это очень точная и зловещая вещь, одно из слагаемых глобализации.

Но и это не самое главное. Ну, ладно… Есть какая-нибудь маленькая благополучная страна. У нее высочайший уровень жизни, нет острых социальных проблем, нет геополитических амбиций…

И она хочет, чтобы воздух был посвежее. С наукой все в порядке. Ученых много - занять нечем. С бюджетом - денег куры не клюют. Ускоренно развиваться не надо. Проблем, вроде приближения НАТО к границам, не существует. Есть одна проблема - экология. Начинаются поиски сколь угодно дорогих средств очистки. "Экопаиньки" освобождаются от налогов. "Экозлодеи" - жестко караются. И постепенно и впрямь все вокруг становится менее загажено индустриальными "выхлопами".

Можно такую страну понять? Можно. Потому что у нее все действительно "в шоколаде", и она балуется.

НО У НАС-ТО СИСТЕМНЫЙ РЕГРЕСС! НАМ ЕГО НАДО ПЕРЕЛАМЫВАТЬ! ПУТИН ЕГО КОЕ-КАК СДЕРЖАЛ! ТЕПЕРЬ НУЖНО ПЕРЕХОДИТЬ К ЧЕМУ-ТО БОЛЕЕ ЭФФЕКТИВНОМУ. ВЫ ЧТО, НЕ ЗНАЕТЕ, КАКИМ РАЗВИТИЕМ ПЕРЕЛАМЫВАЕТСЯ РЕГРЕСС? ОН ПЕРЕЛАМЫВАЕТСЯ ТОЛЬКО МОБИЛИЗАЦИОННЫМ РАЗВИТИЕМ. ТОЛЬКО МОБИЛИЗАЦИОННЫМ!

Ну, так и ищите возможности и варианты мобилизации. Если спор о том, может ли развитие в принципе быть устойчивым, это все же теория, то спора о том, совместимо ли устойчивое развитие с мобилизацией, - просто быть не может.

Устойчивое развитие - это вне- и антимобилизационное развитие. Если вы его начнете применять на территории регресса, то у вас и будет регресс, и ничего кроме него.

Видите, как много следствий вытекает из того, что вы честно назвали качество вашего настоящего и стали бороться не за будущее вообще, а за переход в будущее (точку Б) из этой самой точки А, в которой вы находитесь, а не известно откуда?

Условие №5 - мотивация самих "зайчиков" и средства трансформации.

Форум "Стратегия 2020" был рекомендован "зайчикам" для того, чтобы они могли стать "ежиками". Но для того, чтобы форум мог выполнить такую эксцентрическую задачу, он должен быть по-настоящему нужен тем, кому он всего лишь рекомендован. Это главное правило трансформационной психологии (об "инициациях" как-то даже и говорить неудобно).

Правило это формулируется так: средство трансформационного воздействия эффективно только в том случае, если воспринимающий его субъект (а) страстно хочет трансформации как таковой и (б) столь же страстно верит именно в это средство воздействия. Словом, "жаждешь ли ты", и так далее…

А как сделать, чтобы "зайчик" возжаждал?

Какой-то замкнутый круг получается. Но и по части разрывания подобных замкнутых кругов человечество какой-то опыт накопило. Собирают "зайчиков", соединяют их с "трансформационными средствами", и начинается нелинейный процесс.

"Надираются" ли эти самые "трансформационные средства" вместе с "зайчиками" до беспамятства…

Орут ли они друг на друга до утра… Идет ли какой-то (почему-то обязательный) сверхмарафон…

Способы бывают разные. Но в итоге что-то с "зайчиками" может произойти. А вот если им сказать, что перед тем, как они будут голосовать, к ним придут "умы", сядут и осуществят некий интеллектуальный "междусобойчик" при необязательном и невнятном присутствии "зайчиков", то качество воздействия заведомо будет нулевым или отрицательным.

Произойдет ли что-нибудь в другом случае - тоже неясно… Но то, что "с этого рая не выйдет ни… чего" - это ясно любому, кто занимался трансформационными технологиями.

В каком-то смысле это ясно даже самим

"зайчикам".

Словом, школа в Лонжюмо или на Капри - это школа. Кстати, для вполне уже "обыголенных ежиков", а не для "зайчиков". Но это эффективная партийная школа с элементами отрыва от привычной среды, мозгового штурма, нелинейных воздействий и прочего. В те далекие годы Ленин опередил свое время.

Потом были найдены гораздо более эффективные технологии. Но они не имеют ничего общего с академическим "круглым столом", в результате проведения которого появятся, наверное, какие-нибудь стенограммы. И отдельные "зайчики" их, может быть, и прочтут ("он пописывает, а читатель почитывает").

Мне скажут, что и это лучше, чем ничего. И я категорически соглашусь. Меньше всего я хочу что-нибудь уценивать в нынешней (для меня, кстати, не лишенной трагичности) ситуации. Я никогда не уцениваю никаких попыток что-то улучшить. Ненавижу, когда по этому поводу фыркают. Сам всегда говорил, что "путь осилит идущий". Главное - сделать первый шаг, увидеть, где ты оказался, и оценить результаты.

Ну, так я и пытаюсь помочь оценить эти самые результаты. А заодно и пробиться к пониманию чего-то еще более существенного.

НУЖНЫ ЛИ АМБИЦИИ "ЕДИНОЙ РОССИИ", я не знаю.

Хочу, чтобы они оказались ей нужны. Но уж как получится. А вот то, что России эти амбиции нужны, - я знаю точно. Знаю, что ничего без них не будет. Что они есть альфа и омега любого небезнадежного начинания, направленного на то, чтобы спасти страну, которую затягивает трясина безвременья, бессубъектности, безжертвенности…

Сколько там еще "без"?

Если мегапроектом является контррегрессивное мобилизационное развитие, то мегапроекту нужен мегасубъект. А мегасубъекту - язык, логос.

Языком же этим является язык стратегирования (есть и более сложные языки, но будем говорить хотя бы об этом).

Стратегирование и академическая наука - вещи разные. А в чем-то и диаметрально противоположные. О различиях можно говорить долго. Разбирая некий конкретный пример, я, как мне кажется, показал на практике, в чем состоит одно из этих отличий. Стратегирование в качестве обязательного фундамента и исходной точки предполагает проблематизацию. Проблема - это знание о незнании.

Академическая наука (да и наука вообще) имеет право абстрагироваться от незнания и говорить только о знании. Такое отделение знания от незнания (или от недостоверного, не подтвержденного опытом, знания) иногда называют позитивизмом.

Стратегирование не может быть позитивистским.

Где позитивизм, там нет стратегирования, и наоборот. Спросите ученого: "В чем амбиции суверенной России?" - и он с ходу начнет говорить вам о том, что он знает. О типах подобных амбиций, об их реализуемости, об издержках и приобретениях, связанных с той или иной амбициозностью.

Но как только вы решите погрузиться в интеллектуальную среду, связанную со стратегированием, вас обязательно начнут выводить из состояния инерции, в котором говорится как бы на автомате: "Да… у нас есть амбиции… Нуте-с, разберемся, в чем они… Так сказать, разложим по полочкам".

Я над всем этим не иронизирую. Но это другой этап! Принципиально другой. А на первом этапе стратегирование предполагает другую отправную точку. Совсем другую!

Какова она? А вот какова.

1. Что такое вообще амбиции? Нужны ли они и зачем? Какого они бывают качества? В чем укореняются?

2. Есть ли у нас право на амбиции? И на чем оно базируется? В каком случае мы имеем на них полное право, а в каком этого права нет и в помине?

3. Есть ли у нас амбиции? И почему их нет? Или почему они находятся в заторможенном состоянии?

Как тогда их растормозить? Чем это чревато? В каких социальных средах как надо действовать?

4. В чем эти амбиции заключаются? В том, чтобы вписываться в процесс? В том, чтобы влиять на него?

5. Чем эти амбиции подкреплены? Есть ли ресурсы - материальные и нематериальные?

6. Могут ли эти ресурсы быть задействованы? И каким образом? Притом, что без задействования ресурсов амбиции становятся беспочвенными мечтаниями или неврозами, и лучше их тогда не будить?

7. Какой ценой могут быть задействованы ресурсы?

Да и амбиции тоже? Ведь амбиции - это всегда небесплатное удовольствие?

Находясь на форуме и участвуя в нем, я все время думал о том, почему нет ни тени подобного вопрошания. Вглядываясь в лица и вслушиваясь в слова, чураясь любого рода иронии, я все время пытался понять, почему эти "пп.1-7"… ну, я не знаю… не стоят на первом месте в ряду проблем (беспафосная формулировка)… не жгут душу (пафосная формулировка, но куда от пафоса в этом случае денешься?)… И в итоге я кое-что все-таки понял.

Дмитрий Горбунцов АПОСТРОФ

Савва ЯМЩИКОВ. «Бремя русских». М., «Алгоритм», серия «Завтра», 2008 г.

Наивно было бы представлять автора этой книги читателям «Завтра»: известный реставратор и публицист уже несколько лет выступает едва ли не в каждом номере этой газеты под персональной рубрикой «Слово от Саввы». Но представить здесь саму новую книгу - особенно если многое из вошедшего в неё как раз и увидело свет на страницах этого популярного еженедельника - вполне, на мой взгляд, оправданно и логично.

Значит, не только читателям газеты пришлось по душе это слово, но и внимательные издатели нашли в статьях Ямщикова именно то, что способно впоследствии стать интересной, острой и злободневной книгой. А ведь именно такого рода издания выпускает и успешно реализует «Алгоритм» - кстати, уже не впервые сотрудничая с этим автором.

На сей раз «Бремя русских» вышло в серии «Завтра», которая уже представила на читательский суд книги Александра Проханова, Александра Зиновьева и Евгения Нефёдова. Все три сборника имели успешные презентации, на их выход откликнулась пресса, их неплохо реализуют книготорговцы. Вот почему и на представление «Бремени русских», организованное в конце апреля Российским международным фондом культуры и тем же «Алгоритмом», на Гоголевском бульваре, 6, собралось так много читателей, почитателей и друзей Саввы Васильевича Ямщикова.

Собственно, ничего необычного здесь, как и на любой другой презентации, не происходило: автор рассказал о работе и над этой, и над ещё более новыми книгами, ответил на самые разные вопросы собравшихся, подарил всем желающим по экземпляру сборника с тут же надписанными автографами, предоставил слово своим гостям и коллегам, С интересом выслушал зал, да и сам автор, выступления Протоиерея Михаила (Ходанова), народного артиста России Юрия Назарова, известного поэта и публициста Евгения Нефёдова, одного из руководителей «Алгоритма» Сергея Маршкова и других участников встречи. Но её кульминацией, безусловно, стало вручение С.

Ямщикову Знака отличия Всероссийской общественной организации Героев, кавалеров Государственных наград и лауреатов Госпремий «Трудовая доблесть России». Знак вручен «За активное участие в судьбе Родины, особые заслуги в труде, патриотизм и ратный труд во славу России». А преподнес его Савве Ямщикову Герой Социалистического Труда, председатель этой организации Алексей Левин. А еще один именитый гость, президент Академии геополитических наук, генерал-полковник Леонид Ивашов сказал, что с вооружением и новейшей военной техникой у нас пока относительный порядок, да вот Ямщиковых маловато… И завершил свое выступление стихотворным экспромтом:

«Ну что ж, такое «Бремя русских»,

Наш век - не лучший из веков.

Но светят нам на небе тусклом

Белов, Распутин, Ямщиков!»

От пересказа содержания книги намеренно воздержусь: пускай все, кому не пришлось побывать на ее представлении, доверятся мнению тех, кто сказал здесь добрые слова о новинке и её авторе, и приобретут «Бремя русских» для не праздного, вдумчивого чтения. Книга этого вполне достойна. Но объективности ради всё же отмечу и то, что ряд выступавших не только хвалил это издание: уважаемый автор выслушал в свой адрес и немало дельных, серьёзных, достаточно принципиальных суждений. Что лишь ещё раз свидетельствует: неравнодушие читающей публики к этой книге - обеспечено.

УВАЖЬТЕ ВЕТЕРАНОВ!

По следам публикации Юрия Толпегина «Хватит Северу быть крайним!» («Завтра», 2008, № 8) Председателю Верховного Суда РФ Лебедеву В.М.

Уважаемый Вячеслав Михайлович!

В Советы ветеранов, пенсионные фонды и суды общей юрисдикции разных регионов поступает огромное количество жалоб от пенсионеров, бывших работников предприятий Севера. Люди, проработавшие длительное время в экстремальных условиях, отдавшие свое здоровье и лучшие годы освоению Севера, лишены сегодня права на нормальную жизнь. Власть Законом от 17.12.2001 г. №173-Ф3 зачеркнула самоотверженный труд людей на благо своей страны и на фоне многообещающих и горячих выступлений лидеров не принимает должных мер по установлению главенства Закона, без которого не может состояться цивилизованное общество.

Согласно Постановлению СНК СССР от 23.10.1945 г.

"Об улучшении бытовых условий и расширении льгот для работников Крайнего Севера при исчислении трудового стажа" время работы засчитывалось в двойном размере, а с первого марта 1960г. - в полуторном. Законом от 20 ноября 1990г. №340-1 "О государственных пенсиях в РФ" предусмотрено исчисление периодов работы на Крайнем Севере с коэффициентом 1,5. Этим же Законом установлены и размеры пенсий, основанные на длительности стажа и величине заработка. Положения Закона, естественно, обнадеживали специалистов, отправляющихся по договору на работу в тяжелейших природных и социальных условиях. К сожалению, с самого начала опубликования этот Закон не применялся пенсионными фондами при начислении пенсии, поскольку Госкомтрудом РФ была разработана и "спущена" подзаконная инструкция, которая определяла совсем другую методику расчетов. В результате размеры начисляемых пенсий в период действия этого Закона составляли всего 4-8% от фактического заработка. Тогда как многим чиновникам пенсия устанавливалась в 75-80% от заработной платы, что явно свидетельствует о дискриминации.

Так власть в нарушение Конституции страны "отблагодарила" своих граждан за длительную и успешную работу, за освоение Крайнего Севера.

Вместе с тем, еще в январе 2004 года Конституционный Суд России в своем Постановлении заключил, что новая норма при оценке пенсионных прав - Закон от 17.12.2001г. №173-Ф3 "О трудовых пенсиях в РФ" - не может применяться к ранее заработанному трудовому стажу в совершенно других условиях и далее - "дела граждан-заявителей подлежат пересмотру с учетом выявленного смысла".

Более того, пленум Верховного Суда РФ своим возможность исчисления пенсий в льготном режиме согласно Закону "О государственных пенсиях в РФ" от 20.11.1990г. №340-1.

Тем не менее, пенсионные фонды и суды общей юрисдикции игнорируют Постановления Конституционного и Верхового судов России. Может быть, Постановления не являются для них руководящими? Официальные ответы - чиновников Пенсионного Фонда, поддержанные судами, уверяют граждан: Закон от 20.11.1990г. №340-1 давно, мол, отменен и теперь действуют другие правила пенсионного обеспечения, по которым все ранее назначенные пенсии пересчитываются.

Разве в правовом государстве, каким считает себя Россия, новый законодательный акт может иметь обратную силу? Противозаконные действия пенсионных фондов и судов общей юрисдикции породили поток жалоб пенсионеров в международный суд по правам человека, что, естественно, наносит колоссальный ущерб престижу нашей страны.

В связи с изложенным просим официально сообщить позицию Верховного Суда, РФ о невыполнении судами общей юрисдикции в своей практике принятых высокими инстанциями документов.

Магаданский областной Совет ветеранов НОМЕР 19 (755) ОТ 7 МАЯ 2008 г. ra.ru Web

Евгений Лукьяненко УКРАИНИЗАЦИЯ - ПО КАНАЛЬЕ КУРИЦКОМУ

Мне представляется вполне закономерной и естественной потребность наций и национальных государств в самоидентификации среди других народов и государств мирового сообщества.

Это, конечно же, относится и к украинизации как национальной разновидности процесса обретения, развития и укрепления совокупности самоидентификационных черт и признаков.

Многовековой исторической украинизации не смогли воспрепятствовать ни чужеземные завоеватели, разрушители и угнетатели нашего народа, ни шовинисты любых мастей, ни колонизаторские режимы Литвы, Польши, Австро-Венгрии, российского царизма.

У других же народов, особенно у соседних, у братских восточнославянских, у лучших, передовых представителей русской интеллигенции и демократического движения естественная украинизация получала всевозможную поддержку.

В связи с этим вспоминаются написанные по справедливости и с благодарностью слова Ивана Франко о том, что, к примеру, "литература русская с Гоголями, Белинскими, Тургеневыми, Добролюбовыми, Писаревыми, Щаповыми, Решетниковыми и Некрасовыми… тужится нас защищать", несмотря на собственную подрепрессивную слабость, бесправие.

И Франко же, по-моему, совершенно правильно определил то самое главное, что необходимо нации для самоидентификации, для полноправного утверждения среди других народов: "Нация, которая вымирает от голода, в которой 90 процентов людей не умеют ни читать, ни писать и не имеют de facto никакой политической воли, - такая нация нуждается в хлебе, азбуке и конституции: "театрами, концертами,

"национальными" романами и стихами очень мало ей можно послужить".

Это вполне перекликается с тем, что еще раньше отметил Н.А. Добролюбов применительно как раз к украинизации: "недостаточно чумацкой жизни и старых гайдамацких воспоминаний".

Итак, для достижения полноценной самоидентификации и, в частности, для украинизации, необходимо, прежде всего, чтобы процветала сама нация с ее историей, менталитетом, обычаями, экономическим и культурным прогрессом, с постоянным увеличением духовно-культурных ценностей, чтобы весь народ пользовался национальными цивилизационными благами, гордился ими и прилагал усилия к их приумножению.

Совсем другое дело, когда нация и ее государство, как, к сожалению, нынешняя "помаранчевая" (оранжевая) Украина, самоидентифицируется в мире сокращением населения от смертности через СПИД, туберкулез, недоедание, безработицу, отток умов и рабочей силы на заработки за рубежом, и еще словесными утверждениями государственных верхов о стремлении народа броситься в "объятия" США, ЕС и НАТО - естественно, вопреки воле вполне достоверного большинства самого народа.

Сейчас в нашей стране о полноценной, подлинной, цивилизованной, демократической, неподневольной украинизации - власти не помышляют.

Сам термин "украинизация" употребляется в усеченном и искаженном значении. Речь идет о государственной политике насаждения украинского языка во всех сферах общественного бытия, прежде всего - в официальном общении и в культурном процессе. При этом абсолютно очевидна одновекторная направленность такой, с позволения сказать, "лингвистической украинизации" против одного из распространенных языков Украины - русского. И одновременно никак не определяется, какой именно "украинский язык" внедряется: то ли язык большинства украинского населения, литературный язык, то ли так называемый малограмотный "суржик", то ли "орфографические" и " орфоэтические" образцы западноукраинских говоров и зарубежной украинской диаспоры.

Государственная политика лингвистической украинизации предпринимается у нас не впервые.

Пробовали ее проводить Центральная Рада и гетман П. Скоропадский. В силу тогдашней военной и политической обстановки - безуспешно. В 1923-1933 годах украинизацией занимались партийные и советские органы Украинской ССР.

Поскольку в этот раз процесс украинизации опирался на несомненный экономический и социальный прогресс и сочетался с неформальной заботой о равноправном развитии языков и культур национальных меньшинств, он был в основе своей демократическим и дал заметные результаты. На начало 1928 года, к примеру, на украинский язык преподавания были переведены более четверти вузов, свыше половины техникумов и 4/5 общеобразовательных школ.

В украинизацию в эти годы и всегда вне государственной политики без принуждения, добровольно втягивались многие и многие представители других национальностей Украины и ее зарубежные друзья. Поскольку знание, использование духовно-культурных ценностей, обычаев, исторических свершений других народов никому никогда не вредило, служило лишь во благо. На примере двух своих больших друзей, известных мастеров литературы - поляка Збигева Домино и русского Евгения Нефёдова - и я воочию убедился, насколько много значит их личная украинизированность, подчеркиваю, исключительно неподневольная украинизированность для собственного творчества писателей, для пропаганды духовно-культурных ценностей Украины, для укрепления братских чувств народов.

К сожалению, нынешняя государственная политика лингвистической украинизации не имеет ни четких критериев и упорядоченности, ни трезвого расчета и демократичности… Из прежнего опыта украинизации (советской и периода 1917-1919 годов) она, по-моему, почерпнула лишь худшее. К примеру, вот даже правительство Центральной Рады еще в апреле 1917 года, то есть до Октября, установило обязательность изучения русского языка во всех украинских общеобразовательных школах, начиная со второго класса. Так учитывалась необходимость развития политического, экономического и культурного сотрудничества между Украиной и Россией. И это "центральнорадовское" правило неукоснительно действовало и на протяжении всего советского периода истории Украины.

Совсем другое отношение к русскому языку и культуре в условиях теперешней украинизации.

Помню, как в начале 90-х годов с трибуны Союза писателей Украины один из особенно "национально сознательных" писателей всерьез доказывал, что русские школы в Украине и русский язык преподавания стали рассадником пошлости и преступности, инструментом же нравственного здоровья народа служат только украинскоязычные школы. А вот недавно прочитал в газете "Лiтература i життя" ("Литература и жизнь"), как другой прозаик, сам известный матерщинник в собственных произведениях, утверждает, что русский язык служит распространению сквернословия в Украине.

Писатели, конечно, писателями… Может быть, тут и умышленный эпатаж, умышленная и абсурдизация. Но дело в том, что и в государственной политике, по сути, то здесь, то там просматриваются столь же "весомые", "конструктивные" начала.

Многие "достоинства" украинизации (в том числе пророчески - нынешней) отобразил Михаил Булгаков. В его "Белой гвардии" каналья доктор Курицкий, чья национальность не уточняется автором, отличился тем, что еще вчера будучи "Курицким", сегодня вдруг стал "Курицьким" и усиленно принялся украинизировать своих знакомых. Было это так. Когда его спрашивали, как по-украински "кот", он отвечал "кiт", но когда попросили перевести на украинский слово "кит", он остановился, вытаращил глаза и молчит.

И теперь не кланяется.

Именно такой "украинизации" М. Булгаков в свое время встретил предостаточно. И саркастически писал о ней. В "Днях Турбиных" примечателен такой диалог:

"Гетман. Я давно уже хотел поставить на вид вам и другим адъютантам, что следует говорить по-украински. Это безобразие, в конце концов! Ни один мой офицер не говорит на языке страны, а на украинские части это производит самое отрицательное впечатление. Прохаю ласкаво.

Шервинский. Слухаю, ваша светлость. Дежурный адъютант корнет… князь… (в сторону). Черт его знает, как "князь" по-украински! Черт! (вслух) Новожильцев, временно исполняющий обязанности… Я дyмаю… (! - это у М. Булгакова ударение) дyмаю… думоваю…

Гетман. Говорите по-русски!" Видите, как! По М. Булгакову, перед таким вариантом "украинизации", хотя настоящая была бы ему выгодна, спасовал сам П. Скоропадский.

Очевидно, так и было.

Но писателя, который раскрыл это обстоятельство, теперь "помаранчевые" называют "украинофобом", утверждают, что говорил и писал он об украинцах лишь как о "хохлах" и "малоросах", не признавал украинского языка. Правда, сегодня не доходит до того, чтобы твердить, как некогда прозаик Сергей Плачинда, что М. Булгаков, мол, с оружием в руках воевал против украинцев, стрелял даже по Александру Довженко (тогда студенту) и его товарищам во время разгона молодежной демонстрации в Киеве…

Однако и в наши дни, особенно в период телевизионной акции "Великие украинцы", когда на высокое звание многими моими соотечественниками выдвигался и Михаил Булгаков, выразительно стремление адептов новейшей "украинизации" отбросить великого русского писателя от его родины, от украинского народа, его языка и культуры.

Достаточно зная литературно-художественное и журналистское творчество М. Булгакова, мог бы привести множество примеров, которые опровергают утверждения о его пренебрежительном или даже враждебном отношении к украинскому народу.

"Украина", "украинцы", "украинский" - естественные, полностью привычные и пристойно звучащие слова в произведениях М. Булгакова.

И против украинского языка, против украинизации, когда, разумеется, речь шла о серьезности, основательности, высокой культуры ее проведения, М. Булгаков не выступал. Над искажающими украинский язык издевался. Но так же, наверное, или еще острее высмеивал и тех, кто искажал язык русский. А вот когда молодой Турбин старательно принялся осваивать украинскую грамматику, несмотря на всю самодеятельность и школярство этого почина, М. Булгаков вовсе не смеяся.

"Оговариваюсь раз и навсегда: я с уважением отношусь ко всем языкам и наречиям", - утверждал писатель. А уважение к украинскому языку он предметно демонстрировал, используя его литературные образы. Разбирался и в суржике, употреблял его для индивидуализации речи своих персонажей, для осмеяния бескультурья.

Относительно лингвистической украинизации М.

Булгаков высказался весьма определенно:

"По-украински, так по-украински. Но правильно и всюду одинаково".

Вряд ли что-либо могут возразить против этого и нынешние самые яростные "украинизаторы" из высшего эшелона "помаранчевого" лагеря, включая министров образования и культуры, председателя Национального совета Украины по телевидению и радиовещанию Виталия Шевченко, его заместителя Игоря Куруса, президента Виктора Ющенко и даже саму Бабу Параску. (Старушка из Тернопольской области, наиболее активная и скандальная участница "помаранчевых" мероприятий в Киеве).

Они, кстати, по моему впечатлению, кроме Виталия Шевченко, пожалуй, далеки от хорошего знания украинского языка. М. Булгаков, наверное, знал мову получше.

В сегодняшней государственной политике "украинизации" главенствуют лозунги: "Даешь "украинизацию" хоть в каком-то виде, даешь ее любой ценой - лишь бы уйти подальше от "москалей"! Позднее, авось, темпы и количество усилий перерастут в нужное качество".

Знаменосцы и лозунговещатели не возмущаются фактическим содержанием и низким качественным уровнем "украинизации", настаивая лишь на ее расширении и ускорении.

Что же выходит от этого на деле?

Вот приносит внук из школы тетрадь, где учительница в слове "лле" (это написано в русской транскрипции) зачеркнула второе "л" и поставила вместо него апостроф (в русской транскрипции был бы "ь"). Таким образом, грамотное написание было исправлено на банальную неграмотность. Я сначала подумал о том, что это такой "учительский" вывих. Но потом в одном заокеанском диаспорном издании встретил такое же написание (с апострофом) и подумал: "Дело, видать, гораздо хуже, ведь именно такое "правописание" по диаспорным образцам пытаются утвердить нынешние украинские филологи-реформаторы". Как-то мне лично академик Виталий Русанивский, крупнейший языковед-украинист, сказал: "Орфография для языка все равно, что конституция для государства". А тут, видите, с конституцией языка поступают как угодно все кому ни лень.

Особенно поражают "украинизаторы" нашего телеэкрана, возглавляемые Национальным советом Украины по телевидению и радиовещанию, и Министерством культуры и туризма Украины. В связи с этим мне пришлось уже остро выступать в украинских газетах "2000" и "Народна справедливiсть" ("Народная справедливость").

Читал критические выступления других авторов, причем в изданиях разной политической направленности. Но никто из организаторов и ремесленников "украинизации" теле-радиовещания не обращает на критику внимания. Имеем все то же "Даешь! Даешь!" И еще стремление заработать на переводческой халтуре. "И что же получается?

Опера "Тoска" именуется в украинском переводе "Туга" (как настоящая российская "тоскa" почему-то). Папу римского называют "татом" (по-русски ласкательное обращение к родному отцу). "Невеста" становится "невiсткою" ("невесткой" - по-русски). В фильме "Крестоносцы" звучат польская речь оригинала, русскоязычный перевод и украинскоязычный дубляж (элементарно знающим польский и русский языки очевидно: с русского перевода, а не с оригинала). Смотреть такой трижды озвученный фильм - явная мука.

Все что угодно может утвердиться в результате теперешней "украинизации"!.. К примеру, этот самый суржик, который уже давно, по словам Лины Костенко, стал почти что нормой для украинских политиков; засилье иноязычных вывесок (кроме русских) без перевода даже "для удобства национальных меньшинств", искусственно надуманная терминологизация в пику русскоязычной ("гэликоптэр" или "гвынтокрыл" - лишь бы не "вертолет", почти как русский "вертолет");

"правописание" и "орфоэпия" на диаспорной основе; еще, по словам Бориса Олийныка, непрошеные чужинцы и чужинский дух - на почетном месте "славянського дiдуха" (святого хлебного снопа под образами), "канадский почерк" для переписывания дат украинской славы… Утвердятся английский или шведский, быть может, даже кечца или что-то из африканских наречий. Не останется только ни соловьиной украинской мовы, ни могучего русского языка.

Такие перспективы "украинизации" - не фантазирование, а реальность.

Это не путь к достижению лингвистических основ самоидентификации украинского народа, а дорога во вражду с соседями, с собственным населением, дорога на край пропасти.

Лингвистическая украинизация, безусловно, нужна.

Но осуществляться и расширяться она не может по каналье Курицкому.

Приемлема только одна ее формула - булгаковская:

"По-украински, так по-украински. Но правильно и всюду одинаково"!

Автор - журналист, лауреат Международной премии имени Владимира Винниченко Киев

Фёдор Гринько «А ПОВОРОТИСЬ-КА, СЫН!»

Помню, как в одном из фильмов "про войну" времён моего детства, вражеский офицер "блеснул эрудицией" перед портретом Т.Г.Шевченко в школе оккупированного украинского села: "О, Тарас Бульба!.." Все мы, сидящие в зале, дружно смеялись: попал фашист в небо пальцем!..

Но то был всё-таки немец, относительно далёкий как от Шевченко, так и от Гоголя и его героев.

Сейчас же, читая в прессе материалы с фрагментами "нового перевода" бессмертного "Тараса Бульбы", осуществлённого современными "незалэжными" украинскими специалистами, невольно ставишь их в один ряд с тем незадачливым знатоком славянской литературы…

Больше того: чужеземец мог просто путать одно с другим, а здесь "паны переводчики" намеренно и зловредно наводят тень на плетень. Всюду, где у Гоголя сказано "Россия, Русь, русские…" - теперь написано "Украiна, украiнцi, украiнськi" - и много ещё чего, самовольно внесённого "перекладачами"… Нелепости из-за этого возникают на каждом шагу, и тут уже не смешно, а грустно и больно, поскольку никогда ещё, кажется, деятели словесности не поступали столь беспардонно и нагло, имея лишь одну цель: угодить стоящим у власти. А они, горе-вожди "оранжевого" режима, в свою очередь прогибающиеся перед "хозяевами мира" в Америках и Европах, приветствуют любую чушь, ведущую к вражде и разрыву вековых связей между украинским и русским народом… Зачем это нужно им - разговор отдельный и очень серьёзный, а моя небольшая реплика сводится к простому и краткому вопросу по существу: могут ли потомки Н.В.Гоголя, его наследники, элементарно подать в суд (уж не знаю какой - украинский, российский, международный) на мошенников-"переводчиков"? А то ведь это только начало - переделка славного казака Тараса Бульбы из русофила в русофоба…

Представляете, сколько ещё подобной белиберды может выйти на свет благодаря стараниям махинаторов от литературы?! И что за подделки будут читать потомки вместо истинной классики? И как станут воспринимать историю, и в каком направлении будет формироваться их мировоззрение?..

"А поворотись-ка, сын!" - говорил когда-то бывалый батька, ошеломлённый внешним видом одного из своих сыновей, прибывшего из города на побывку к родителям. Сейчас Тарас Бульба, доведись ему ознакомиться с "новым переводом" повести о нём, наверное, просто упал бы в обморок…

А впрочем, казак он был крепкий, нрав имел тоже крутой, так что, вполне возможно, взял бы кого-то из авторов сего "труда" за шкирку да и сказал на правах литературного героя, за счёт которого - не в последнюю очередь - кормятся подобные толмачи: "Я тебя породил - я тебя и убью!" И видит Бог, был бы прав…

Полтава

Борис Олейник НЕ КОПАЙТЕ ЯМУ…

Не копайте яму,

Ров или границу,

А копайте с нами

Во степи криницу,

Чтоб такой затишной

В ней играть водице,

Что и сам Всевышний

Возжелал умыться.

Чтоб она являла

Людям чуда действо,

Чтоб с их душ смывала

Скверну фарисейства.

Ибо так облили

Все друг друга грязью,

Что узнать не в силе:

Да мы люди разве?..

Брат под брата, право,

Так копает дружно -

Чуть не полдержавы

В яме по макушку…

Закопались сами,

А врагам осталость

Нас теперь холмами

Лишь присыпать малость.

Так копайте ж с нами

Поскорей криницу,

Чтобы тем, кто в яме

Принести водицы,

Чтобы ощутили

Ту прозренья силу,

Что не братьям рыли,

А себе - могилу.

Так долой из ямы,

Пока свет в зеницах,

И копайте с нами

Во степи криницу,

И покажем этим

Братством не картинным,

Что мы всё же дети

Матери единой!

Перевёл с украинского Евгений Нефёдов

Сергей Ижевский ЗА СЛАВЯНСКИЙ МИР!

Уважаемая редакция "Завтра"!

К вам обращается руководитель объединения российских соотечественников в Галичине - Львовского областного благотворительного фонда "Славянский мир" ("Слов'яньський свiт") Сергей Романович Ижевский.

Пишу к вам по поручению российских соотечественников на Западной Украине в связи со следующим. Президент Украины подписал Указ № 207/2008 от 11.03.08 г. "О праздновании 350-летия победы войска под командованием гетмана Ивана Выговского в Конотопской битве".

Этот Указ, по нашему мнению, - ещё одно звено в цепи кощунственных актов, совершаемых против украинского и русского народов, против славянского единства.

От имени российских соотечественников прошу вас напечатать наше обращение к общественным объединениям украинцев в России, где мы просим их публично высказать свою позицию по поводу антирусской политики Киева и "оранжевой" власти.

Момент для этого, согласитесь, вполне подходящий.

От себя лично добавил бы следующее: не может не беспокоить тот факт (а я живу во Львове 50 лет и знаю, что говорю), что не прекращается процесс "украинизации" России, а отнюдь не "русификации" Украины. Я бы даже сказал, "галицинизации" России и Москвы. "Галичане" в России неприметно, но настырно, с иезуитским упорством и хитростью проникают в структуры власти, в руководство нефтеносными районами и т.д. Вызывает обеспокоенность высокий удельный вес их представителей среди православных священников в России, среди предстоятелей крупнейших православных храмов. Увы, пастырей, типа Феофана Прокоповича среди них что-то не замечается…

Я уже не говорю о т.н. "условных" галичанах, вроде Явлинского и других - это отдельная и весьма непростая тема.

Сейчас речь идёт об украинцах в России: с кем они? Пора им определиться, зафиксировать свою позицию и в российских, и в зарубежных СМИ.

Автор - глава правления Львовского фонда "Славянский мир" Львов

РОССИЯ, СКАЖИ СВОЁ СЛОВО!

Братья и сестры! К вам обращаются российские соотечественники Западной Украины. Пришло то недоброе время, когда оказались под угрозой будущее украинского и русского народов, братское славянское единство.

Пора нашим народам высказаться по этому поводу.

Президент Украины Виктор Ющенко подписал Указ № 207/2008 от 11.03.08 г. "О праздновании 350-летия победы войска под командованием гетмана Ивана Выговского в Конотопской битве".

Праздновать готовятся "победу" украинско-татарского войска над русским отрядом у Сосновской переправы близ г.Конотоп летом 1659 г. Решающую роль в этом бою сыграли, собственно, крымские татары, ударившие в тыл русским. Кроме того, вопиюще постыдным фактом является зверская резня русских пленных, учинённая "братьями" и унесшая, по разным данным, от 3 до 7 тысяч русских жизней.

И вот это событие собирается праздновать украинская власть. Размах подготовки впечатляет: мероприятия будут проводиться в 2 этапа - в 2008 и 2009 годах: пройдет всеукраинский фестиваль "Казацкий родослав", снимается документальный фильм, готовятся к проведению научные конференции и выставки, будут выпущены юбилейная монета и почтовая марка. Администрация Сумской области получила указание о подготовке сооружения мемориального комплекса (!), посвященного победе в Конотопской битве.

В этой трагической странице нашей общей истории есть ряд болевых точек, на которые будут давить Ющенко и его окружение. Во-первых, в результате неудачной кавалерийской атаки погибли отпрыски самых знатных московских родов, и это было уже тогда воспринято в Москве как национальная трагедия. Во-вторых, был захвачен в плен и зверски казнён князь Семён Пожарский - потомок национального героя русского народа князя Дмитрия Пожарского. Совершенно очевидно, что президент Украины Виктор Ющенко собирается унизить Россию и русских, причём делает это, по выражению его друзей-поляков, с "садистической сатисфакцией".

Налицо применение украинской стороной против "северного соседа" (как все чаще именуют ныне Россию и русских официальные украинские СМИ) информационно-психологического оргоружия с целью поделиться с русскими демобилизирующей меланхолией и культом жертвы. Напрасный труд.

"Оранжевой власти" нелишне вспомнить, что не только в Западной Украине существует в качестве заложника ситуации достаточно многочисленная русская община, но и в России есть украинцы, и их много. Не пора ли этим гражданам, объединённым в различные национально-культурные автономии и неформальные образования, высказаться по поводу нынешних российско-украинских отношений? Высказаться определённо и во весь голос, пока опасное геополитическое отчуждение наших народов не достигло "точки невозврата". В одной только Москве проживают потомки украинских интеллектуалов и деятелей культуры, науки, политики - Максима Рыльского и Александра Довженко, Владимира Сосюры, Петра Шелеста, Ивана Кожедуба и многих других. Чем объяснить их равнодушное молчание? Уважаемые украинские братья и сестры, давайте определяться, время пришло! Мы вместе можем вспомнить о самых разных "подвигах" "славных сынов украинского народа" в борьбе с "москалями", начиная еще с 17 века… А сколько было зверски убитых советских граждан - женщин, стариков и детей - членов семей советских военных и гражданских специалистов, не успевших эвакуироваться летом 1941 года и погибших на территории Западной Украины от рук бандеровцев!.. Их кровь позабыта нынешней украинской властью, идущей "славными" боевыми шляхами Конотопской битвы.

Уважаемые украинские братья и сестры, проживающие в России, не молчите, скажите своё слово!

С. Ижевский, глава правления Львовского фонда ("Славянский мир"); С. Евсеев, председатель Конфедерации русских общин и организаций Западных областей Украины; М. Дацюк, директор русского культурного центра Волыни; о. Назарий Стельмах, председатель Львовского медицинского братства Святого Великомученика Пантелеймона; Р.

Шамсутдинов, руководитель культурно-просветительского общества Казанских татар "Туган Ил" ("Родные края").

Львов

Виктор Шлапак ЗА «РЕНЕССАНС»!

Популярному международному, общеславянскому, киевскому литературно-художественному журналу «Ренессанс» исполнилось 15 лет. С точки зрения вечности - это капля в море, но на фоне нынешнего раздрая-разлада, вносимого политическими авантюристами, разрушившими братство народов и литератур, - старания создателей и авторов этого своеобразного издания достойны, по мнению тех, кто его регулярно читает, всяческого уважения. Ибо начинать в наше время художественно-просветительскую деятельность приходится почти с нуля, напоминая азбучные истины как о связях искусства с жизнью, так и о том, к чему приходит искусство, а равно и литература, и культура в целом при разрыве и забвении этих связей.

«Ренессанс» хранит эти связи. Его содержание определяется рубриками, намеренно не претендующими на уход от традиций уже своими безыскусными названиями: «Победа», «Современная поэзия», «Проза», «Культура вчера, сегодня, завтра», «Новые имена», «Забытые и возвращённые», «Критика», «Человек и общество»… Казалось бы - тихое, спокойное течение мысли, уход от проблем, от остроты времени… Но это, к счастью, не так, чему свидетельство - хотя бы разброс авторских имён, многие из которых сейчас редко встретишь рядом, в одном журнале, в одной газете, «на одном берегу». Но «Ренессансу» каким-то образом удаётся уже полтора десятилетия собирать их под одной обложкой, доказывая читателям и писателям всю суетность «злобы дня» и непреходящесть «вечных тем». Для иллюстрации перечислим хотя бы только поэтов Украины и России, регулярно здесь публикуемых. Список далеко не полон, но достаточно показателен: Леонид Вышеславский, Яков Хелемский, Борис Чичибабин, Светлана Соложенкина, Лев Озеров, Андрей Вознесенский, Борис Олейник, Игорь Ляпин, Евгений Нефёдов, Александр Мороз, Валентин Сорокин, Евгений Евтушенко, Микола Сынгаивский и еще немало других… А сколько известных прозаиков, публицистов, критиков, плодотворно работающих в украинской и русской литературе, представил и представляет журнал! Хотите стать его читателями - подпишитесь на «Ренессанс». На Украине - по каталогу, а если живете за ее пределами - просто позвоните в Киев по тел. (044) 289-58-60. писатель, главный редактор журнала «Ренессанс»

Киев Редакция «ЗАВТРА» тепло поздравляет коллег из «РЕНССАНСА» с 15-летием журнала и от души желает им творческих удач, открытий и достижений!

НОМЕР 19 (755) ОТ 7 МАЯ 2008 г. ra.ru Web

Теймур Яхьяев НЕ СДАВШИЙ ВЫСОТЫ

С Гейдаром Алиевичем Алиевым судьба сводила меня не однажды. В трагические последние месяцы Советского Союза я приехал в Нахичевань, в место его изгнания, где он проживал под надзором свои печальные дни, а кругом бушевали последние страсти перестройки. Тысячи людей прорывали границу, уходя в Иран, и ужасное зрелище разгромленных пограничных сооружений, кошмарные картины хаоса тогда отпечатались в моем сознании. И только благодаря вмешательству Алиева удалось предотвратить большую кровь.

Никто не открыл огонь по этим мятущимся, обезумевшим толпам. Потом я видел Азербайджан времен Муталибова, когда очаровательный, но политически слабый человек на глазах уступал власть радикалам, устранялся от сопротивления, отдавал цветущую советскую республику во власть безумного Эльчибея - политика, превратившего социальную жизнь Азербайджана в кошмар, допустившего во власть людей некомпетентных, разъяренных, не имеющих представления, что такое национальные интересы вверенной им республики.

Как известно, Эльчибей был устранен в результате народного восстания, и народ снова призвал Алиева.

Гейдар Алиев взял в свои руки падшую власть и, по сути, спас свою страну, которая воевала в Карабахе, была лишена своих нефтяных поступлений, стояла на грани гражданской войны и хаоса. Именно тогда он принимал меня в своей резиденции.

Дважды газета «День» печатала мои с ним беседы.

Он очень благоволил не только ко мне, но и к России. Он мечтал о сближении с Россией, давал мне понять, что стремится к союзу с нашей страной, но ельцинское окружение отталкивает Азербайджан от России, выполняя волю американских стратегов, не желающих синтеза наших пространств и потенциалов. Данная публикация - дань моего уважения к памяти крупного политического лидера, который очень хорошо относился к газете «День», предшественнице «Завтра», и ко мне лично.

Александр Проханов «Я стану гарантом развития Азербайджанской Республики по пути правового, демократического государства», - это обещание Президента Гейдара Алиева, данное азербайджанскому народу на инаугурации 10 декабря 1993 года, полностью воплотилось в жизнь. Владимир Путин так выразил чувство признательности перед его памятью: «Я глубоко уважал Гейдара Алиева. В моем отношении к нему, кроме моего уважения, присутствовала также безграничная любовь. Он был великим государственным деятелем, сказать без преувеличения, гигантским политиком».

Сегодня результат его неутомимой работы на благо своей страны виден в каждом доме Азербайджана - он в хлебе, в чистой воде, в электричестве, в спокойном течении мирной жизни…

В шекспировском «Макбете» выражена такая мысль: на вершины человека может поднять и случай, но подвиг заключается в том, чтобы с умом и стойкостью удержаться на высоте. Что значит быть достойным вершин? В самые тяжелые дни Алиев не покидал своего рабочего места. Его политическая воля встала на пути тех, кем была затеяна алчная игра вокруг несметных богатств Азербайджана.

Был период, когда народ оказался обреченным на безвольное руководство амбициозных самозванцев.

Новоявленные лжеполитики довели страну до трагического положения, до бедствия… Они вели страну наобум, чтобы потом самим скатиться в реку забвения. Они не понимали, что лидеру не следует пренебрегать мнением народа - наоборот, необходимо быть выразителем такового.

Деятельность же Алиева является в этом отношении бесценным для нас политическим капиталом.

Архимед сказал: «Дайте мне точку опоры, и я сумею перевернуть земной шар». В чем же нашел точку опорs Гейдар Алиев, чтобы вывести родной Азербайджан из когтей кризиса?

Алиев - общенациональный лидер - еще в советский период заложил основы нефтяной стратегии Азербайджана. Благодаря дальновидности Гейдара Алиева Азербайджан стал одним из крупных «игроков» в международной нефтяной промышленности. Этим само собой Азербайджан завоевал и дипломатическую поддержку.

Алиев реализовывал свою стратегию постепенно, шаг за шагом, с величайшей ответственностью.

Старался, чтобы она не была воспринята как угроза ближайшему окружению страны. Наш Президент в первую очередь восстановил отношения с Россией и с Ираном. Отношения, доведенные до крайней напряженности вследствие политического верхоглядства тандема партий НФА и «Мусават».

Хорошо продуманная и четко проведенная в жизнь политика Гейдара Алиева привела к зарождению своего рода «биржи нефтяных договоров», где иностранные компании жестко конкурировали между собой за каждый процент паевого участия в каждом из азербайджанских проектов. От их серьезного соперничества выиграл в итоге народ Азербайджана.

Таким образом, 20 сентября 1994 года, еще до завершения переговоров по правовому статусу Каспия с прибрежными государствами, до принятия согласованного между ними документа, Гейдар Алиев добился подписания так называемого «Контракта века», который заложил основу нефтяной стратегии Азербайджана.

В 1987 году, когда Гейдара Алиева новое руководство СССР «навсегда» проводило на пенсию и приняло его отставку со всех занимаемых им высоких должностей, ему было 64 года. Спустя двадцать дней после его отставки начался кризис в Нагорном Карабахе.

Гейдара Алиева глубоко задело, что так бесславно распался Советский Союз. Ему было тяжело говорить в прошедшем времени о государстве, интересам которого он служил верой и правдой. Но он не уклонился от всего, что было предначертано ему Всевышним во имя блага родного народа. В свое время, рискуя жизнью, он поименно назвал руководителей СССР, повинных в совершенном в Баку преступлении.

Он всегда говорил: «Мою жизнь оберегает Аллах, ибо я живу для народа». Это, наверное, и помогало ему уверенно противостоять не только болезням, но и быть на высоте во всех ситуациях, порой самых тяжелых, которыми изобиловала его жизнь. В самые опасные мгновения его жизнь оберегала невидимая сила.

Сегодня мы выносим на передний план в нашей политике человеческий фактор. Гейдар Алиев был, является и будет навсегда в нашей истории сильнейшим и величайшим Человеком. Он наглядно соотнес понятие Человека с понятием Бессмертия, что под силу только величайшим личностям в мировой истории. Смерть оказалась бессильной оторвать великого лидера от его народа. Кто при жизни Гейдара Алиева приходил к нему со своими проблемами, заботами и надеждами, сегодня совершает паломничество в Баку, чтобы преклонить колена и почтить светлую память истинного первого Президента Азербайджана живыми цветами, сложенными у подножия грандиозного монумента на фоне карты его детища - Независимой Азербайджанской Республики. Говорят, что век человека измеряется суммой не прожитых им дней, а запомнившихся людям. У Гейдара Алиева нам помнится каждый день его жизни.

Это была одна цельная жизнь. Посвящённая Родине жизнь.

Алексей Ващенко ГЕНЕРАЛЫ ОТ ИНВЕСТЕРИИ

Обсуждая тему вывода из Москвы в Санкт Петербург главного штаба ВМФ, многие комментаторы почему-то забывают о том, что данная идея принадлежит отнюдь не военным людям, а бывшей медсестре В. Матвиенко и бывшему научному сотруднику Б. Грызлову, а реализуют ее бывший коммерческий директор мебельного магазина А.

Сердюков и чекист-юрист Н. Панков. О том, что данная идея обойдется России в 50 млрд. долларов США, если все делать как надо, эти господа умалчивают, при этом объяснить целесообразность данной идеи не могут. Практика, согласно по которой каждая кухарка может управлять государством, в том числе армией и флотом, не умирает и воплощается в жизнь…

Хотелось бы в проблемах армии разобраться более детально. Спекуляции на тему обеспечения военнослужащих жильем за счет распродажи военного имущества на протяжении более чем 20 лет уже набили оскомину. Прикрываясь этим, вначале продали всю Восточную Европу с оружием и техникой, затем то же сделали и в союзных республиках, армию сократили в пять раз, но жилья по-прежнему не хватает. Выходит, выгодно, чтобы жилья не хватало? Под этой маркой можно распродать все, даже безопасность и суверенитет.

В бытность министра обороны С. Иванова в армии было 160 тысяч офицеров, бесквартирных или нуждающихся в улучшении жилищных условий. В настоящее время таких 120 тысяч, при том, что некомплект офицеров в армии - 40 тысяч (при этом сейчас Н. Панков сокращает еще три училища - Коломенское, Оренбургское, Ульяновское). Если офицеры придут служить, их также необходимо будет обеспечить жильем. А ведь С. Иванов в должности министра обороны РФ рассказывал президенту В. Путину сказки о том, как в 2008 году проблема с жильем, аккурат, под президентские выборы, будет решена и армия больше сокращаться не будет. За это В. Путин благодарил и подтверждал сказанное: армия достигла оптимальной численности, но он же и обещал «по-отечески» спросить с министра, если проблема с жильем решена не будет.

Хотя, если посчитать, то сейчас для обеспечения жильем военных необходимо 1200 стоквартирных домов, то есть за сто месяцев президенства В.В.

Путина в месяц по всей России необходимо было строить по 10-15 домов! Если строить себе по себестоимости (как это было, когда это делали солдаты стройбатальонов в советское время), такое жилье будет стоить 400-500 долларов за метр, а не на порядок дороже. Но здесь начинаются основные проблемы. После вывода российских пограничников из Таджикистана сразу начали расти цены на недвижимость, наркопоток покатился по России (сейчас в РФ около 6 млн. наркоманов). По подсчетам специалистов, в наркообороте РФ крутится минимум 10-12 млрд. долл. США, которые большей частью вкладываются и отмываются в строительной сфере.

При стоимости метра жилья 600-700 долларов оно продается за 5000 долл. США, тем самым принося прибыль еще раз в 1000%. Наиболее выгодным является строительство в Москве, а с недавних пор - в олимпийском городе Сочи. И если бы военное ведомство начнет строить по себестоимости, понизятся цены на рынке жилья, что недопустимо для наркомафии и Кo.

Четыре года назад Счетная палата (СП) представила доклад, в котором признала, что до 40% жилья армии используется на стороне. Недавно Счетная палата подвела итоги очередной проверки МО РФ по нецелевому использованию госсредств.

Согласно опубликованным данным, в 2006-2007 годах более 70% от общих сумм нецелевого использования средств федерального бюджета пришлось на Министерство обороны, т.е 164,1 млн. руб. Независимые эксперты считают, что разбазаривание средств в МО РФ намного больше, а аудиторы СП заметили лишь явные растраты.

Хотя с А. Сердюковым связывал В. Путин надежды на наведение порядка в финансово-хозяйственной сфере МО РФ, увы, теперь становится очевидным, каким образом министр со своей командой и его заместитель Н. Куделина «оправдали» эти надежды. Поэтому вряд ли случаен длительный конфликт в МО РФ между военными профессионалами и дилетантом А. Сердюковым, и носит он отнюдь не личностный характер. В правовых документах сказано, что министр обороны РФ занимается управлением Вооруженными Силами РФ через Министерство обороны и Генеральный штаб, но как может он управлять Вооруженными Силами с двухнедельной подготовкой в Академии ГШ, и чем руководствовался реально президент, назначая его на этот пост? В случае ухода из МО РФ Ю.Балуевского и других генералов появятся вакансии, на которые, следуя прецеденту, можно поставить еще не использованный кадровый резерв из магазинов, кафе и ресторанов. Анекдотом по Министерству обороны ходит байка о том, как главе ведомству принесли документ, и он задал вопрос: «Что такое БИ БИ СИ МО РФ?» Тогда ему объяснили, что это ВЭ ВЭ ЭС МО РФ, т.е ВВС, Военно-Воздушные силы. Теперь в документах стараются делать меньше сокращений, а то вдруг он примет СВ - не за Сухопутные войска, а «сушку воздушную для кухонной мебели» или «спальные вагоны», а ТРБ - не за техническую ракетную базу, а за табуретку… Почему А. Сердюкова не сделали руководителем ФСБ или СВР? Разве там не надо наводить порядок с финансами или продавать нечего? Почему вместо исполнения главных своих функций он пытается преуспеть в распродажах именно военного имущества и реформах МО РФ?

Вместо торговли и распродажи - не лучше ли заняться делом? Впрочем, может быть, это и нормально… Ведь на высшем политическом уровне не разработана взаимоувязанная концепция внешней политики и военных угроз, с которыми РФ сталкивается сегодня и будет сталкиваться в долгосрочной перспективе? Фактически это приводит к отсутствию в обществе и государстве не только ориентиров и серьезных мотивов для военного строительства.

Парадоксально, но за всю историю Российской империи, начиная с Петра и советской власти, никогда полицейский аппарат по численности не был больше армии. Когда у России была сильная армия, то в ней была стабильность и она динамично развивалась. Увы, нынешние военачальники господа с историей плохо знакомы.

Решили пореформировать и основную составляющую суверенитета и безопасности России, ее стратегические ядерные силы (СЯС), на которых в основном держалась безопасность РФ. СЯС, позволяющие уничтожить любую страну в течение получаса, на сегодняшний день и на обозримую перспективу являются единственным фактором, позволяющим считать Россию великой державой. С нами страна могла не беспокоиться о своем суверенитете. В последний день 1999 г. президент РФ Б. Ельцин передал своему преемнику следующий состав СЯС: 1084 МБР и БРПЛ с 4916 БЧ, 81 самолёт с 926 КР. Всего 5842 заряда.

К началу последнего полного года (2007) президентства В. Путина Россия располагает следующим составом СЯС: 681 МБР и БРПЛ с 2460 БЧ, 79 самолетов с 884 КР. Всего 3344 заряда. Таким образом, за период с 2000 по 2007 гг. СЯС утратили 405 носителей и 2498 зарядов. За время правления В. Путина произведено всего 27 ракет, т.е. более чем в 3 раза меньше, чем за «лихие» 1990-е годы, и 1 Ту-160, т.е. в 7 раз меньше, чем в 1990-е годы. Списано 440 МБР и БРПЛ с 2483 БЧ, 2 Ту-95МС, потерян в катастрофе 1 Ту-160.

Таким образом, если в 1990-е годы унаследованный от СССР стратегический потенциал в целом удалось удержать на прежнем уровне, то с 2000 г. происходит его обвальное сокращение. Приводимые цифры не являются секретными - но они являются вполне красноречивыми…

При сохранении существующих негативных тенденций к середине следующего десятилетия в составе российских СЯС могут остаться не более 300 МБР и БРПЛ, примерно с 600 БЧ на них. В Сухопутных войсках по международным обязательствам к 2015 году будет снято с боевого дежурства 1401 ракета с 6642 ядерными зарядами. Комплекс (ОТРК) «Искандер», заявления о скором принятии которого на вооружение регулярно слышим с 2003 г., до сих пор не поступил на вооружение СВ РФ. И промышленность компенсировать заменой Искандера 1401 ракету до 2015 года не сможет. В результате это поставит под серьезное сомнение выполнение МО РФ функции ядерного сдерживания. Удивительно, но как только учеными академии были разработаны принципы защиты России от воздушно-космического нападения, тот же Н. Панков и командующий ВКС генерал-полковник В. Поповкин сделали все, чтобы перевести факультет в Санкт-Петербург! Наработки оказались уничтоженными. Как только учеными академии были проведены и разработаны концепции, которые позволяют даже при таком минимуме ядерного вооружения обеспечить суверенитет и безопасность России от внешней агрессии, появилась тема переселения академии. За последние 12 лет, пока идут работы в этих направлениях, академию пытаются третий раз уничтожить таким образом. Уничтожив академию в первую очередь как ключевую интеллектуальную единицу, «реформаторы» добьются того, что эта концепция реализована не будет, а через несколько лет рухнут РВСН и СЯС, после чего Россию с ее ресурсами можно колонизировать. Если не принять радикальных мер, то наши ядерные силы перестанут быть сдерживающим фактором агрессии - со всеми вытекающими отсюда последствиями: возникнет ситуация, когда Пекин, как и Вашингтон, сможет разговаривать с Москвой с позиции силы. Говорить об обеспечении суверенитета РФ со стороны ВС РФ в этом случае будет бессмысленно.

Сразу академию - один из лучших ВУЗов РФ с ее научным потенциалом и учебной базой - уничтожить не удалось, проблемой является то, что депутаты ГД еще в 2005 году приняли решение о том, чтобы академию не трогали. Но выборы прошли, и все вернулось на круги своя. Сейчас на запрос депутата В. Илюхина по поводу планов о передислокации из Министерства финансов пришел следующий ответ (от 14 марта 2008 г.) от заместителя министра:

«Уважаемый Виктор Иванович!

Министерство финансов Российской Федерации рассмотрело поступившее из Аппарата Правительства Российской Федерации Ваше обращение от 15 февраля 2007 года № 144/44 по вопросу финансирования возможной передислокации Военной академии РВСН им. Петра Великого и главного командования Военно-Морского Флота и сообщает следующее.

Минфин России не располагает сведениями о планах передислокации указанных подразделений Минобороны России.

Федеральным законом от 24 июля 2007 года № 198-ФЗ «О федеральном бюджете на 2008 год и на плановый период 2009 и 2010 годов» не предусмотрены расходы на решение задач по передислокации указанных подразделений Минобороны России. Кроме того, при планировании параметров федерального бюджета на 2008 год и на плановый период 2009 и 2010 годов Минобороны России финансовые потребности на обеспечение мероприятий по передислокации данных подразделений не заявлялись.

В соответствии с поручением Аппарата Правительства Российской Федерации от 19 февраля 2008 года № П4-5279 Минобороны России в установленные сроки не представило информацию по данному вопросу в адрес Минфина России.

А.Г.Силуанов».

То есть денег на это в бюджете нет. И министр А.

Сердюков уже собирается посетить Серпуховское училище, чтобы рассмотреть вариант расчленения и переселения части академии на территорию училища, что смерти подобно. Теперь Глав. КЭО МО РФ заявляет, что на торги под бизнес-центр (!) будет выставлен комплекс академии за первоначальную цену в 120 млрд. руб. Хотя, согласно закона, МО РФ выставлять на торги ничего не имеет права. В случае же продажи академии за 120 млрд. руб., 45 понадобятся для переезда, а 80 - для нового строительства.

Недостает пяти миллиардов, которые заплатит налогоплательщик. Но реальность - еще хуже.

Погибнут научные школы и распадется коллектив профессуры, которая в знак протеста не хочет никуда ехать. Под академию, которая находится рядом с бывшей гостиницей «Россия» и может образовать с этой стройкой единый бизнес-комплекс, инвестор найдется… При появлении инвестора на территории академии он получит еще и доступ к стратегическим магистралям управления, связи РФ, находящимся под территорией академии, которые ведут в Кремль, получит выходы к подземной Москве.

Историю про то, как ЦРУ США подключалось к линиям связи в 50-е годы в Восточном Берлине, в 70-е - к морскому кабелю на Камчатке, в 80-е - к магистралям СВР в Москве, как-то подзабыли. К сожалению, если предыдущие начальники академии генерал-полковники Ю. Плотников, Н. Котловцев, Н.Соловцов, ветераны и энтузиасты отстаивали интересы академии и коллектива с тем, чтобы ее сохранить, то, к сожалению, нынешнее командование академии ведет себя крайне пассивно. Начальник академии генерал-полковник Ю. Кириллов не может справиться с «дедовщиной» в стенах своего учебного заведения, на территории академии постоянно работают гастрабайтеры из СНГ, в том числе и в режимных корпусах.

Представить такое в США невозможно, они на свои стратегические объекты не то что мексиканцев - союзников из Великобритании или Германии не пускают! В общежитии академии на Сухаревской поселиться может кто угодно, даже Усама бен Ладан, а офицеры живут при этом в неприспособленных помещениях с семьями и детьми.

На параде 9 мая генерал-полковник Ю. Кириллов, с бодрой улыбкой будет всей мощью своих легких приветствовать министра, трижды кричать «ура», и при прохождении торжественным маршем молодцевато поднимать ногу выше пояса, хотя человеку уже 60, и продления срока службы, не предвидится, увы, последний парад наступает. Наши многие генералы - уникальное явление! Вроде бы, с одной стороны, это люди, которые идут в армию на всю жизнь - служить и защищать Родину. А с другой - спокойно смотрят, как гибнет эта Родина, как армию выводят из Европы и бросают на снег, как страну делят на 15 частей, как офицеров и солдат предают в Чечне и других «горячих точках»… При этом они стоят навытяжку перед предателями Горбачевым и Ельциным, дилетантом А. Сердюковым, перед командующими ими филологами и юристами…

Если бы министром обороны сделали в 90-е Г.

Старовойтову или, как в Испании, женщину 37 лет на 7-м месяце беременности, все, очевидно, было бы так же…

Но остается один вопрос: где же господа из ФСБ, ФСО, генеральной и военной прокуратуры, следственного комитета? Наверное, заняты решением проблем с контрабандным китайским ширпотребом, дележом функций, отделкой кабинетов, поиском мест в коммерческих банках?

Почему в комиссии по передислокации принимают участие представители управления делами президента РФ? Может, их интерес в этом тоже есть? От бизнес-центра в центре Москвы они отказываться не хотят… Хотелось бы знать, пока не посыпались бомбы: кроме ученых, кого-то в руководстве России интересуют ее оборона и безопасность?

Анна Серафимова ЖИЛИ-БЫЛИ

Давно не смотрю телевизор. Оказывается, зря.

Интересные вещи можно узнать. Даже в одном новостном блоке выдают информацию, которая может пригодиться для познания мира. При этом с грустью, однако, констатируешь: да, многие знания - многие печали.

Показали сюжет об американских шифровальщиках-индейцах, которые во время Второй мировой работали в прямом эфире: находясь в разных точках, переговаривались на своём языке, который знают лишь представители этого практически уничтоженного племени. Было оговорено, что могли работать эти шифровальщики лишь устно, поскольку письменности у них нет: их предки не позаботились о том, чтобы создать алфавит. Нет его и до сих пор.

В этой же программе позже идёт блок о строгих иностранных контролёрах, которые, прибыв в одну из наших национальных республик, стали констатировать факты ущемления коренного населения. Факты выражались в том, что не во всех детских садах, яслях, школах ведутся занятия на местном языке. Книг на этом языке меньше, чем на русском. Мол, необходимо все имеющиеся книги и учебники перевести на местный язык (кстати, младописьменный, письменность у которого появилась после революции), чтобы обеспечить "равные пропорции".

Иначе, мол, международно фиксируем попрание, убиение и прочие несвободы аборигенов. Местные чиновники оправдываются тем, что уже и переводчиков-то квалифицированных у них нет. Это при советской власти в каждой области науки и культуры готовили высококлассных переводчиков для всякого языка и диалекта. А сейчас кто переведет учебники по высшей математике, физике, биологическую энциклопедию? Это стоит больших денег, тираж востребован мизерный, то есть дело будет сверхзатратным и не окупится совершенно.

Международные погонялы категоричны:

"Материальные вопросы не должны мешать равенству прав и возможностей. Государство должно дотировать и подготовку специалистов, и выпуск литературы. В другой раз приедем, проверим - и берегитесь!" Санкции будут самые строгие.

Русские тираны, трепещите!

Но оцените порядковый номер стандартов при таком подходе! Американцы, захватив земли индейцев, почти всех "местных" уничтожили, а оставшихся никакой письменностью не обеспечили до сих пор!

Но приезжают к нам и делают выволочку за то, что мы, создав письменность "малым стадам", вырастив настоящую нацэлиту, двигая местных всякими стимулами по научной и культур- ной части, перевели не все книги, которые сами для себя написали или перевели с иностранных на русский язык!

Если так, нам нужно вовсе книг на русском не писать. А то ведь чем больше книг появляется на русском, тем, соответственно, меньше в пропорциях их оказывается переведённых на малые языки.

Подумалось, что это случайно по недосмотру в один новостной блок такие два сюжета попали, где один разоблачает другой.

Но, наверное, всё же нет. В другой день в новостях сообщили о том, что некая общественность, недовольная слишком мягким приговором (всего 13 лет) Копцеву, потребовала пересмотра дела. Знаем, что пересмотрели и дали 16 лет за порезы, нанесённые не вполне вменяемым парнем людям разных народов. И по этой же программе криминальные новости, анонсируемые так: "Не поверил мягкости приговора даже подсудимый, который, услышав, что освобождается из-под стражи в зале суда, некоторое время не мог встать с места".

Кто же это так к скамейке прилип? Охранник Н. (фамилию не стану называть и даже национальность не назову, а то меня его соплеменники юристы затаскают) в городе М. шёл с работы, забрёл в магазинчик, где повздорил с покупателями. Достав нож, нанёс окружающим колото-резаные раны, в результате чего двое случайных посетителей скончались на месте, а один умер по дороге в больницу. Среди погибших молодая супружеская пара, скажем, Ивановых. Ещё один скончавшийся был тоже не сын юриста, несколько других пострадавших, поскольку их недорезали, не были даже упомянуты.

Так вот, охранник, который носил с собой нож "в целях самообороны", просидев несколько месяцев, пока шло следствие, был выпущен на свободу в зале суда, поскольку его адвокатам удалось убедить суд, что накануне (следствием не выяснено, когда именно) обвиняемый получил сотрясение головного мозга. Следствием также не выяснено, при каких обстоятельствах это случилось и медицинских освидетельствований не представлено: на тот момент охранник с сотрясённым мозгом не обратился к врачам.

Визуальное освидетельствование у врача было сделано после заведения уголовного дела, врач дал заключение: вполне вероятно, что у обвиняемого когда-то могло быть сотрясение. Так вот это якобы имевшее место сотрясение якобы могло так откликнуться в организме, что человек, который был чем-то раздражён в магазине, взял да и зарезал троих насмерть, остальных пополосовав.

Он признан вменяемым. Но, оказывается, массово резать людей можно и пребывая в здравом уме.

Как тут уйти от сравнений? Копцеву дали 16 лет, хотя он никого не убил, он - почти пацан, признанный не вполне вменяемым. А тут - здоровенный детина, совершенно вменяемый, зарезал троих, но его полностью освобождают от ответственности. Не в фамилиях ли потерпевших и преступников дело? Опять-таки подумала: кто же в один ряд такие информационные вещи ставит?

Может, именно потому и ставят, чтобы тыкнуть нам нашим бесправием, продемонстрировать не двойные даже стандарты и громогласно объявить: "Резали и резать будем! Гнобили по поводу и без и гнобить будем!" Если это не так, то какие у кого есть другие варианты объяснений подобных сюжетов?

Басалаева.ру - сайт украинской пианистки Евгении Басалаевой, участника международных фестивалей в Франции, Великобритании, Дании и других странах

«РОССИЯ - НАШ ЕДИНСТВЕННЫЙ ДОМ»

Интервью с Александром Беловым: снова 282-я…

ZЭК: Александр, как уже известно нашим читателям, первый раз по "русской" статье вас обвиняли в связи с событиями в Кондопоге. При этом инициаторы обвинения, мягко говоря, преувеличивали вашу роль в этих событиях, пытаясь выставить вас инициатором и зачинщиком беспорядков.

Дескать, ничего страшного не произошло, ну, убили выходцы с Кавказа двоих русских - пустяки, бытовуха, дело житейское, а вот потом действительно якобы случилось страшное: в Кондопогу приехал Белов-Поткин, разрушил дружбу народов и спровоцировал мирных обывателей на погром, чуть ли не на мятеж.

Понятно, что эта версия не выдерживает никакой критики, и закономерно, что дело по статье 282 против вас развалилось.

Что "случилось" на этот раз?

Александр БЕЛОВ. Что, собственно говоря, произошло? Начиная с прошлого года, точнее даже с Кондопоги, было дано указание центру "Т" Министерства внутренних дел, - это центр по борьбе с терроризмом и экстремизмом в России, начать разработку лидеров националистических организаций. В том числе и меня. Задача, видимо, была поставлена просто - собрать материал, который позволил бы привлечь указанную категорию граждан к уголовной ответственности и посадить их всех, чтобы не мешали. Отработать ситуацию по Кондопоге не получилось. Тем не менее перед Русским маршем 2007 года была организована достаточно эффективная слежка, контроль всех моих передвижений по стране. И была попытка не пустить меня на Русский марш. Попытка закончилась для некоторых товарищей из этого центра очень серьёзным проколом в работе: в субботу, 3-го ноября, на совещании в МВД, сотрудники центра "Т" доложили, что я как бы локализован, что со мной будет вестись беседа в течение суток. То есть всё нормально - Белов на Русском марше не появится. Но получилось так, что на самый верх была доложена недостоверная информация. В том месте, где они думали, что держат меня на контроле, находился просто другой человек, с которым они меня, так сказать, перепутали.

Что в этой ситуации самое трагическое? Люди, которые по идее должны заниматься реальной борьбой с терроризмом, занимаются вот такими странными вещами - например, недопущением обычных граждан для выс- тупления на митингах и так далее.

После этого раздосадованными сотрудниками центра "Т" был сделан материал по моему выступлению на Русском марше и направлен в ГУВД Москвы. Что интересно, сразу же ГУВД в достаточно объёмном письме на имя прокурора города Москвы и мэра Лужкова потребовало запретить, точнее - не предоставлять согласование на проведение массовых мероприятий лицам, которые организовывали Русский марш, и возбудить уголовное дело в отношении Белова-Поткина.

Надо сказать, что требование к властям города не согласовывать впредь проведение массовых мероприятий каким-то конкретным лицам - антиконституционно, но я уже ничему не удивляюсь.

ZЭК. А дальше?

А.Б. Дальше эта бумага попала в Доргомиловскую прокуратуру, которая произвела существенную проверку, и уже в этом году вынесла отказ в возбуждении уголовного дела. Почему? Потому что если бы кто-нибудь из здравомыслящих, вменяемых людей видел бы, в чём меня обвиняют, то общее мнение было бы, наверное, таким: человек, писавший всё это, вероятно, не проходил, или зря не проходил, психиатрическую экспертизу.

Конкретно мне предъявляется, что я, сравнив здание Правительства Российской Федерации со свитком Торы, якобы оскорбил и чуть ли не призвал к убийству лиц иудейского вероисповедания. Вобще-то, странная логика, никогда не видел, чтобы людей сравнивали со свитком.

Второе словосочетание, которое не понравилось экспертам из МВД, это употребление слов "продажные чиновники". С их точки зрения это я таким образом сею рознь к социальной группе чиновников, называя их всех продажными. Следуя формальной логике, получается, что, скорее всего, сеет рознь как раз этот эксперт, который такие выводы делает.

Естественно, что речь могла идти только о части чиновников. Собственно говоря, о том, что некоторая часть чиновничества в Российской Федерации продажна и что такое прискорбное явление существует, кто только ни говорит - и Путин, и Медведев и другие публичные лица… И удивительно, что только мои слова "цепляют" МВД.

Следующее обвинение было вот в чём: говоря об опасности, которая исходит из стран Средней Азии и Закавказья, я сказал, что какие бы там помыслы не были у будущих оккупантов из Средней Азии и Закавказья, у них ничего не получится: Россия будет свободной и так далее. Почему я об этом говорил? Потому что угроза исламистского терроризма - это первая ласточка великого похода, который осуществляют настоящие экстремисты по созданию Всемирного Исламского Халифата, куда Россия как территория, где проживают мусульмане, включена. И о борьбе с этим явлением постоянно говорили и говорят официальные лица, в том числе и в Средней Азии: и Нурсултан Назарбаев, и Сергей Иванов, Владимир Путин неоднократно обращался к этой теме в рамках своих рабочих визитов в эти государства.

Тем не менее, я, сказав практически дословно "что русскую победу не смогут остановить никакие орды оккупантов из Средней Азии и Закавказья, никакие указания с Запада, никакие продажные чиновники", по мнению московской милиции, а на самом деле - по указанию центра "Т" МВД России, разжигаю рознь - социальную, расовую, национальную и религиозную.

ZЭК. Позвольте, но это же звучит анекдотично.

А.Б. Но это ещё не всё. Апофеозом абсурдности обвинения меня по подозрению в совершении преступления, предусмотренного статьёй 282 УК РФ, является обвинение в употреблении фразы "Смерть оккупантам!" 4 ноября празднуется день освобождения Москвы от оккупантов, и подобная фраза более чем уместна, так же, как и демонстрация на выставке, посвящённой Великой Отечественной войне, плакатов "Смерть фашистским оккупантам!".

ZЭК. Забавно, получается так: что чтобы вынести вам обвительный приговор, суд будет обязан подтвердить факт оккупации современной нам России и обозначить государственную принадлежность оккупантов? Эпическое будет зре-лище, достойное пера Шекспира.

А.Б. Да, смешно, хотя и подмечено юридически верно.

Тем не менее, материал был собран, проверен - было проведено достаточно полное исследование в Доргомиловской прокуратуре. И даже такая организация, которая не отличается любовью к националистам, это Экспертный центр при институте этнологии и антропологии РАН, который возглавляет наш давний оппонент Тишков, даже они признали, что в моих словах нет состава преступления. В конце концов было вынесено постановление об отказе в возбуждении уголовного дела, в первый раз.

Вышестоящий прокурор отменил это постановление и назначил дополнительную проверку с просьбой опросить свидетелей, которые вместе со мной присутствовали на митинге - как они воспринимали мои слова. И надо сказать, что все свидетели сказали, что воспринимали их именно так, как я и думал, когда их говорил: никакого там "разжигания" не было. Постановление об отказе в возбуждении уголовного дела в отношении меня вынесли уже второй раз.

После этого в прокуратуру Западного округа раздосадованные сотрудники центра "Т" привозят якобы новые материалы по тому же самому факту, и постановление об отказе в возбуждении уголовного дела отменяют во второй раз и возбуждают третье уголовное дело. Ничего нового сотрудники центра "Т" не представили: они просто взяли экспертное исследование, убрали оттуда "глупости" - то есть любые размышления о моём тексте, и вставили свои выводы о моей виновности. Экспертное заключение, как выглядит? "Белов выступал на таком-то марше, перед экспертами поставлено три вопроса: унижал ли Белов достоинство каких-либо социальных, расовых и национальных групп, призывал ли к насилию над ними, говорил ли Белов о превосходстве русской или какой-либо расы над другой?". Далее эксперт пишет, что использовались такие-то методы, и установили - "да" по всем трём вопросам. При этом в этом документе нет не то что анализа фигур речи, нет ни одной ссылки ни на одно моё высказывание.

Думаю, что этот материал войдёт в историю лингвистической науки как самое короткое доказательство.

Прокуратура возбуждает дело. По, так скажем, - оперативной информации, делается это всё-таки с желанием довести дело до суда, чтобы отчитаться об эффективности собственной работы. Вот, мол, боремся с экстремизмом, с национализмом.

ZЭК. Однако эта сторона деятельности правоохранительных органов представляется не очень эффективной. Как в пословице “Разберёмся как следует - и накажем кого попало”. А ведь сложнейшие проблемы межэтнических отношений в РФ с наскока не решить, тем более, если карать всё больше одну сторону…

А.Б. В чём тут проблема? Проблема в том, что подобные действия опять-таки ведут к дискредитации и размыванию власти, к полному обезличиванию сотрудников МВД, потому что обвинение абсурдно, и общество реально теряет доверие к милиции после появления подобных опусов. Работают в центре "Т", к сожалению, далеко не профессионалы, они многого не понимают. И самое главное - они не понимают, что, давя легальный, политический национализм, уничтожая тех, кто говорит, они загоняют ситуацию в такой тупик, из которого они будут не в состоянии её вывести.

Что такое ДПНИ сейчас? Это всё-таки несколько тысяч человек, которые работают в легальном поле. Допустим, ДПНИ не будет. Как вы думаете, эти люди, что забудут свои убеждения? Прекратят быть теми, кто они есть?

Нет, просто формы реализации убеждений будут другими и могут принять совершенно неприемлемые с точки зрения законодательства формы, вплоть до уличного насилия и так далее. Почему? Если человек не верит, что что-то можно изменить по закону, политическим путём, то, скорее всего, чтобы реализовать свои вполне нормальные с человеческой точки зрения планы, он может прибегнуть к другим методам. Этого не происходит прямо сейчас, поскольку ещё существуют организации, работающие в легальном поле. А МВД, даже не всё МВД, вернее будет сказать - отдельные товарищи из центра "Т" и ещё группа граждан, которые думают, что они борцы с экстремизмом, пытаются уничтожить эту возможность - решать какие-то проблемы политическим путём.

Самое грустное, что пока всё это дело происходит, вокруг взрываются дома, закидывают гранатами русских в Ингушетии. Постоянно что-то случается ужасное, идёт рост уличного насилия, но они занимаются не этими конкретными преступлениями, а вы- сасыванием дел из пальца и попытками заработать побольше очков перед вышестоящим начальством, особенно ничего не делая. Смешно организовывать слежку за мной, когда я и так публичный человек, и все знают, где я, что я и так далее.

Посмотрим, чем всё это может закончиться.

ZЭК. Можно краткий комментарий по ситуации со взрывом квартиры на улице Королёва?

А.Б. Пока ничего однозначно сказать не может ни девушка погибшего Кирилла, соратника ДПНИ, ни какие-то сотрудники МВД. В любой версии противоречия всплывают. Сначала говорили про баллон с газом. Баллона не обнаружено. Вроде было взрывное устройство, а взрывчатых веществ не обнаружено.

В то же время появляются свидетельства соседки, которая видела, как неустановленное лицо кавказской национальности заносило в подъезд какой-то достаточно тяжёлый свёрток, и что там было в этом свёртке - непонятно. Сейчас этого человека ищет милиция с фотороботом. Он остался зафиксирован там на видеозаписи.

Естественно, что кому-то выгодна версия, что Кирилл изобретал какую-то бомбу для подрыва чего-то. Может быть, кто-то из спецслужб захочет сыграть на этом, получить очередные звёздочки - вот раскрыли подготовку к чему-то страшному и т.д.

Я пока не склонен утверждать что-то конкретное, надо посмотреть результаты реальной экспертизы, выводы, которые сделает следствие.

ZЭК. А кому может быть выгодна радикализация событий? На фоне процессов над русскими националистами идёт обратный процесс: громкие заявления лидеров диаспор, провокативная лезгинка на православную Пасху…

А.Б. Да, я хотел об этом сказать. На самом деле, государству это невыгодно. Невыгодно это спецслужбам, которые, может быть, и зарабатывают на этом очки на борьбе с экстремизмом, но реально, случись у нас события, подобные парижским, могут в момент лишиться должностей своих. Невыгодно нам, поскольку мы способны добиться своих целей политическим путём, я уверен в этом, таковы настроения в обществе.

А выгодно это прежде всего лидерам диаспор.

Многие из них являются агентами конкретных спецслужб соседних государств, которые далеко не дружелюбно к России настроены. Им выгодно обострение этих отношений. чтобы кричать о притеснениях, чтобы требовать для себя особых полномочий, прав, и так далее.

Любая дестабилизация приводит к усилению их позиций. Поэтому, думаю, что выгодно может быть только им. Это ведь целая плеяда, я бы их так назвал - полуаферистичных, пантюркистских в реальности структур - "Конгресс народов Кавказа" или "Союз Азербайджанцев России" Садыкова.

Мутнейшие организации - никто их не выбирал, никто не назначал. Самопровозглашённо, от имени целых народов действуют. Очень подозрительные структуры - и они, конечно, будут пользоваться ситуацией.

ZЭК. И пару слов напоследок.

А.Б. В администрации Президента ходит грустная шутка: что завтра всех аналитиков сократят и разгонят, поскольку уже есть управление "Т". В реальности же решение возложить контроль за политикой на МВД это, прямо скажем, очень глупый шаг, который не приведёт ни к каким положительным результатам, только к дискредитации власти и в глазах Запада и внутри самого российского общества.

Страусиный способ решения реальных проблем путём тщательного их игнорирования ещё ни одну власть ни до чего хорошего не доводил. Особенно, если "карать и не пущать" прежде всего тех добросовестных граждан, которые пытаются проблемы эти озвучить и как-то начать их решать.

Ведь, в конце концов, Россия - это наш единственный дом.

ZЭК. Спасибо. Остаётся пожелать вам удачи.

Беседу вел Сергей Загатин

Олег Маслов ПО ДОНОСУ «ГЕЕЗАЩИТНИКОВ»

Арестован Яков Горбунов «Никакого роста неофашизма в России нет. Если сравнить начало 90-х годов XX века и 2005-06 годы, то можно сказать, что в начале 90-х были более сильные позиции в обществе у националистов, но их в то время по центральным СМИ так не раскручивали. Сегодня, когда их структуры разгромлены, почему-то начали по СМИ говорить о русском фашизме. Русский народ в большинстве своем к фашизму относится отрицательно, это показывают социологические опросы, и по-другому быть не может. Русские по своей натуре очень толерантны. Однако кто-то очень хочет разделить общество на части - фашисты и антифашисты. Те, кто подписали "антифашистский пакт", предложенной "единороссами", - антифашисты, а не подписывавшие - фашисты. Теперь ни один русский не сможет славить свой народ вслух, ибо рискует стать фашистом, следовательно, конец твоей карьере. А вот "антифашистская" компания может себе позволить оскорбить национальное достоинство русских. В вузах идет пропаганда того, что русского народа не существует, есть россиянин, усиливается русофобская пропаганда, принимаются конкретные меры по недопущению патриотического воспитания студентов. Не везде, но это уже есть." Автор цитаты Ара Степанян, председатель "Политологической ассоциации Санкт-Петербурга", член-корреспондент Академии геополитических проблем, кандидат философских наук, во многом прав. Однако "охота на ведьм" и разгул так называемого "антифашизма" продолжаются, причём жертвой произвола в современной России может стать практически каждый человек, особенно если он - русский.

Такое явление, как уличные банды “антифа”, появилось в Российской Федерации сравнительно недавно. Молодые люди, не нашедшие себя в жизни, пытаются реализоваться на ниве борьбы с так называемым “русским фашизмом“. Типичный представитель “антифа“ - панк, анархист, маргинал, в общем - человек, ведущий нездоровый и антисоциальный образ жизни. Низкий образовательный ценз, стадность и склонность к насилию делают из “антифа” удобный инструмент для реализации замыслов наших недоброжелателей.

Недаром практически все сайты антифа оплачиваются представителями "международных общественных организаций", читай - прямиком из Лэнгли или Лондона. Также есть многочисленная, пусть и не столь достоверная информация, о финансировании этих уличных банд различными "представи- телями" диаспор некоторых народов, проживающих в РФ.

Слово "представителями" беру в кавычки намеренно, так как эти люди представляют далеко не лучшую часть своих народов и этносов.

Но народ не обмануть спекуляциями на "памяти дедов, воевавших с фашизмом", и поскольку большая часть деятельности "антифа" разворачивается в Интернете, именно в Интернете появилась наиболее адекватная расшифровка термина "антифа" - "АНТИрусские ФАшисты". И в самом деле, как назвать людей, которые последовательно поддерживают все негативные явления и тенденции, которые ведут к неуклонному вымиранию русского этноса?

Вот свежий пример. 14 февраля группа так называемых геев замыслила провести несанкционированый мини-"парад" на Пушкинской площади. Надо сказать, что мэр Москвы Юрий Лужков категорически запретил проведение подобных мероприятий данной категории граждан. И в целом общественность города на его стороне, поэтому не удивительно, что многие законопослушные молодые люди решили в корне пресечь разгул извращенцев.

И как вы думаете, что делают бойцы "антифа"? Да - они приезжают на Пушкинскую площадь “защищать права геев”. И буквально через пятнадцать минут на "антифа"-форумы начинают поступать сообщения, что, дескать, одержана ещё одна победа над "русским фашизмом" - где-то на Тверской улице "антифа" "накрыли" (избили) фашистского скинхеда. Чуть позже в Интернете появился видеоролик, в котором компания достаточно субтильных людей избивает лежащего на земле человека.

Теперь все от авторства этого ролика открещиваются - поскольку юношу не только избили, но и нанесли ему тяжёлые увечья, несколько раз ударив ножом, и отправили в реанимацию.

И наконец - о ужас! - избитый скинхед оказался “антифа”-скинхедом, есть и такие.

Разумеется, все сообщения о великой победе исчезли с "антифа"-форумов, поскольку налицо совершение тяжкого преступления, да и подрезали вроде своего же… И что теперь делать новоиспечённым "героям"?

И тогда бойцы "антифа" поступили просто - они настрочили донос на первого попавшегося человека, который критиковал их деятельность в Интернете, дескать, вот он, злодей.

Этим человеком оказался Яков Горбунов, ветеран боевых действий (полтора года принимал участие в контртеррористической операции на Северном Кавказе), журналист, общественный деятель, бывший редактор ежедневной газеты "Астраханский репортер", неоднократно печатавшийся и в газете “ЗАВТРА”, находившийся в Москве в командировке по заданию астраханского областного общественно-политического еженедельника «Факт и компромат».

Но одного доноса от маргиналов хватило для того, чтобы Якова арестовали, несмотря на то, что на пресловутом ролике его нет и быть не могло!

Однако следователи ещё не снизошли до изучения данного доказательства невиновности, как и не изучили видеозаписи множества камер видеонаблюдения, ус-тановленных рядом с местом совершения преступления.

Ну а собственно, по нынешним временам, зачем им эта головная боль? При чём тут презумпция невиновности, когда налицо очередной "русский фашист"? В НБП состоял? Состоял. С РНЕ общался?

Общался. Ячейку ДПНИ в Астрахани организовал?

Организовал. Совершенно "неправильный" националист.

Так что какая разница - был ли на месте преступления Яков Горбунов или нет, образ мысли у него всё равно неприемлемый - так, что ли, получается?

Но всё-таки хочется расчитывать на объективное и беспристрастное следствие. Потому что не может долго существовать государство, в котором правоохранительные органы испытывают большее доверие к наркоманам, маргиналам и извращенцам, нежели чем к человеку, который с оружием в руках защищал Родину.

И это то же самое государство, которое теперь просто обязано решить его судьбу верно:

- Свободу Якову Горбунову!

ИЗ-ЗА ЖЕЛЕЗНОГО ЗАНАВЕСА

***

29 апреля 2008 года Владимир Штаненко, начальник управления безопасности Федеральной службы исполнения наказаний, решением президента России был освобожден от занимаемой должности.

ФСИН России отвечает за исполнение уголовных наказаний, содержание под стражей лиц, контроль за поведением условно осужденных, обеспечение охраны прав, свобод и законных интересов осужденных и лиц, содержащихся под стражей, обеспечение правопорядка и законности в учреждениях, создание осужденным и лицам, содержащимся под стражей, условий содержания, соответствующих нормам международного права, организация деятельности по оказанию осужденным помощи в социальной адаптации.

***

Напомним, что в начале апреля ФСИН России опровергли появившиеся сообщения о массовых беспорядках в Бутырском следственном изоляторе в центре Москвы.

По версии ФСИН, поводом для шумихи в СМИ стали сообщения о массовых беспорядках от родителей некоторых заключенных. Заключенные действительно пытались в среду днем устроить акцию неповиновения. В ходе ежедневного обыска камер около 6 вечера у одного из заключенных было изъято два сотовых телефона. Арестованный стал стучать алюминиевой миской по двери камеры, требуя вернуть сотовый телефон. Соседи по камере и арестованные из других камер присоединились к нему. Это продолжалось в течение получаса.

Однако жители близлежащих домов утверждают, что в апреле подобные акции неповиновения проходили ещё несколько раз.

***

5 мая в 12.00 в Дорогомиловском районном суде г.

Москвы по адресу: ул.Студенческая, 36 (метро "Студенческая"), началось открытое судебное разбирательство по делу Андрея Морозова, который более четырех месяцев находится в Пресненском СИЗО. Он обвиняется в том, что 18 марта 2007 года стрелял из обреза охотничьего ружья по неоновой вывеске офиса городского отделения партии "Единая Россия" на Кутузовском проспекте, совершив тем самым акт хулиганства по мотивам политической ненависти. Кроме самого факта хулиганства (ст.130 УК РФ) и хранения оружия (ст.222 УК РФ), Андрею вменяют 280 и 282 статьи на основании написанных им текстов, опубликованных на сайтах Кремль.Оrg, Nazlobu.ru и в личном блоге в Livejournal.com. В российском секторе Интернета Андрей известен под прозвищем “Мурз”, он же “Бойцовый Кот”.

От многих прочих процессов над русскими политзаключёнными дело Андрея Морозова отличается прежде всего непримиримой и можно сказать - намеренно жертвенной позицией самого подсудимого. По крайней мере первое заседание суда оставило впечатление, что в зале незримо присутствует дух то ли Георгия Дмитрова, то ли Юкио Мисимы. Морозов не только подтвердил факт совершения им деяний, упомянутых в обвинительном заключении, но и использовал трибуну суда для того, чтобы выдвинуть свои обвинения в нарушении закона в адрес правохранительных органов и некоторых представителей власти. Причиной своего более чем экстравагантного поступка Андрей Морозов называет противоправные действия сотрудников милиции Южного Бутова, незаконно задержавших активистку русского национального движения Ольгу Касьяненко.

***

25 апреля 2008 г. судебной коллегией Свердловского областного суда в составе Громовой Ирины Юрьевны (председательствующий), Боровковой Светланы Васильевны и Жаровцева Виктора Фёдоровича утверждён обвинительный приговор в отношении русского патриота, адвоката Сергея Леонидовича Котова по ч. 1 ст. 282.1 и ч. 1 ст. 280 УК., предусматривающий срок лишения свободы 4 года.

Коллеги и широкая общественность знают Котова С.Л. с середины 80-х годов прошлого века как человека чёткой гражданской позиции и развитого чувства справедливости. В разное время его подопечными были люди самых разных жизненных позиций и политических убеждений, подвергшиеся грубому произволу властей по политическим мотивам. Можно упомянуть, например, получившие всесоюзную и всероссийскую известность дела народного судьи из Свердловска Кудрина Л.С., свердловского независимого журналиста Кузнецова С.В., члена партии «Демократический Союз» из г.

Твери Целиковой Т.И., члена координационного совета той же партии из г. Москвы Новодворской В.И., майора КГБ Бакланова, т.н. «агента КГБ»

Камынина, главы Народной национальной партии России Иванова-Сухаревского А.К. Все эти и многие другие подобные дела проводились адвокатом Котовым С.Л. практически бескорыстно при больших затратах собственных сил и средств, требуя разъездов по стране. Нередко они осуществлялись в условиях жесткого прессинга со стороны властей, когда другие адвокаты оказывать помощь по разным соображениям не хотели.

Подготовил Сергей Загатин

СИЯНИЕ СЛАВЯНКИ

Сколько же у нашего народа военных песен? Точнее всего на этот вопрос может ответить историк, композитор и музыковед, полковник в отставке Юрий Бирюков, собравший более сорока тысяч русских военных песен и изучивший историю каждой. О многих из них он рассказывал в телевизионной передаче "Песня далекая и близкая", автором которой был в течение двадцати лет, писал в многочисленных статьях, опубликованных в сборниках "По военной дороге",

"Здесь насмерть стояли", "Песни, опалённые войной". Бирюков и сейчас продолжает поиск. В 2006 году вышел составленный и подготовленный им первый том антологии русской военной песни XVIII-XIX веков "Наши деды - славные победы".

Это - только начало. Юрий Евгеньевич считает главным делом своей жизни - систематизировать и опубликовать ноты и рассказы о всех собранных им военных песнях, хранящих историю Великой России.

Грянем, братцы, удалую

Песню храбрых молодцов,

Вспомним славу боевую

Наших дедов и отцов.

Юрий БИРЮКОВ. Война началась, когда мне было семь лет. Я видел Дон, красный от крови, когда немцы захватили нашу станицу. Помню, как нас с мамой вели на расстрел. Спасло чудо: конвой пожалел женщину с мальцом, и нам помогли скрыться в зарослях тростника. В 1943 году, когда были организованы пятнадцать суворовских училищ, меня определили в одно из них - Новочеркасское. Там я написал свои первые стихи и мелодию к ним, послал свой опус Исааку Осиповичу Дунаевскому. У нас началась переписка, которая продолжалась много лет.

Суворовское я окончил с отличием, хотел в Московское училище Верховного Совета поступать, но ростом не вышел. Поехал учиться в Киев, в пехотное училище имени рабочих Красного Замоскворечья. Там я факультативно изучал нотную грамоту, сольфеджио, гармонию. Продолжал писать стихи, песни, посылал их Дунаевскому, получал от него ответы с замечаниями, которые воспринимал как руководство к действию. Однажды он написал:

"Дорогой мой, я не знаю, выйдет ли из тебя композитор, ты абсолютно безграмотный в теории, гармония для тебя темный лес, но у тебя есть одно, из-за чего я вожусь с твоими опусами. Даже в них обнаружился природный мелодический дар.

Это не каждому дается. Поэтому ходи и всё записывай. Армия - это тот организм, где все песни, всех времен, всех наций".

После училища я получил направление в Глухов Сумской области. Был я командиром взвода. А потом меня назначили начальником офицерского клуба ракетного центра, который впоследствии перевели из Глухова в Коломну. Потом меня перевели в Москву, на кафедру философии Военно-политической академии, где я преподавал эстетику. Тогда-то и познакомился с Алексеем Сурковым, которого приглашал на встречи со слушателями.

Первую свою передачу в телевизионном цикле "Песня далекая и близкая" я сделал после того, как мы с Сурковым поехали под Истру, в деревню Кашино искать место, где он, сидя в землянке, написал стихотворное письмо жене, ставшее вскоре легендарной песней…

"ЗАВТРА". Я читала ваши статьи о песнях, которые родились в боях на Южном фронте. "Давай закурим" - ведь одна из них?

Ю.Б. Теплый ветер дует, развезло дороги, И на Южном фронте оттепель опять.

Тает снег в России, тает в Таганроге,

Эти дни когда-нибудь

Мы будем вспоминать…

Стихи Ильи Френкеля с подзаголовком "Песенка Южного фронта" без нот и упоминания имени композитора Модеста Табачникова опубликовала "Комсомолке" 22 января 1942 года. В последующих куплетах были четко обозначены географические перекрестки недавних событий на Южном фронте:

Нас опять Одесса встретит как хозяев

Звезды Черноморья будут нам сиять.

Славную Каховку, город Николаев,

Эти дни когда-нибудь мы будем вспоминать.

Наступление наших войск Южного фронта сковало на Дону основные группы "Юг" и её ударное звено - танковую армию генерала фон Клейста, которую Гитлер намеревался перебросить на помощь своим войскам, действовавшим на московском направлении. Стихов и песен, сложенных в ту пору, воспевавших боевой подвиг воинов-"южан", было немало: "Дело было под Ростовом", "Мы с тобою из Ростова", "Жил в Ростове Витя Черевичкин", "Ростов-город, Ростов-Дон"… И самая среди них знаменитая - "Давай закурим".

Правда, Клавдия Шульженко, включившая песню в свою театрализованную программу "Города-герои", премьера которой состоялась в 1943 году в Москве, вычеркнула из текста и Ростов, и Таганрог (они не вошли в число городов-героев) и песня зазвучала так:

О походах наших,

О боях с врагами,

Долго будут люди

Песни распевать,

И в кругу с друзьями

Часто вечерами

Эти дни когда-нибудь

Мы будем вспоминать.

Из песни ушло то, что связывало её с событиями и временем, в которых она родилась. Но фронтовики, прошагавшие с нею военными дорогами продолжают её петь в первозданном виде… И, кстати, сама Клавдия Ивановна впоследствии вернулась при исполнении к первоначальному тексту.

"ЗАВТРА". Наверное, это правильно. Ведь, как гласит старинная пословица: "сказка - складка, а песня - быль!" Ю.Б. Без песни немыслимы ни воинский дух, ни боевая учеба, ни короткие минуты отдыха солдата.

И уж совершенно невозможно представить себе без песни строй. Испокон веку в каждой княжеской дружине был свой "штатные" певцы - дружинники, которые участвовали во всех походах, делили с князем горе и радость, слагали песни о давних победных походах.

Так уж повелось, что песенники в армии всегда была особой "кастой". Существовала команда:

"Песенники, вперед!", по которой выезжали из всех взводов в голову эскадрона песенники - человек двадцать-двадцать пять.

Песни в русской армии делились на военные и боевые. И те, и другие большие частью были исторические. Например, широко известная песня "Было дело под Полтавой". Особой популярностью пользовалась солдатская песня "Соловей, кенарей, пташечка" - нечто вроде солдатских частушек.

Популярны были и марши, проникнутые мажорным настроением, как "Марш Преображенского полка",

"Прощание славянки"…

"ЗАВТРА". "Прощание славянки" тоже можно считать песней Великой Отечественной войны. Ведь под нее войска уходили на фронт с Красной площади после парада 7 ноября 1941 года…

Ю.Б. Песенных версий на музыку "Прощания славянки" немало. Большинство из них мне удалось собрать, выстроить в хронологической последовательности и прийти к выводу, что в основу самого этого марша положена мелодия песни времен русско-японской войны1904-1905 годов.

Начиналась она словами:

Ах, зачем нас забрили в солдаты,

Отправляют на Дальний Восток?

Ну, при чем же мы тут виноваты,

Что мы выше на лишний вершок…

Запрещённая, распевавшаяся в армии подпольно, песня эта распространилась по России, легла, как говорится, на душу, обросла вариантами, записанными фольклористами.

Не знаю, где и когда впервые услышал её молодой штаб-трубач Василий Агапкин, крестьянский парень из деревни Шанчерово Рязанской губернии, рано оставшийся сиротой и нашедший приют в хоре музыкантов (так когда-то называли военные оркестры) 308-го Царева батальона, дислоцировавшегося под Астраханью. Когда в 1912 году Россия отмечала 100-летие победы над Наполеоном, газеты заполнились сообщениями о событиях, разыгравшихся на Балканах. Болгария, Сербия и Черногория объединенными силами выступили за освобождение своих земель от пятисотлетнего османского ига. В России внимательно следили за военными действиями, сочувствовали братьям-славянам. Тогда и задумал Василий Агапкин сочинить марш. Мелодической первоосновой ему послужили запев и припев песни времен русско-японской войны. "Славянка" начинается грустно и трогательно. И это было дерзким и неожиданным отступлением от традиции, которое первым подметил известный военный капельмейстер (как тогда называли дирижёров), композитор и нотоиздатель Яков Богорад, которому Агапкин показал свое сочинение. Богорад помог ему записать клавир и сделать оркестровку.

Вместе они придумали и название - "Прощание славянки". На обложке первого издания, увидевшего свет в Симферополе, был рисунок: молодая женщина прощается с воином, вдали видны Балканские горы, отряд солдат. И надпись:

"Прощание славянки" - новейший марш к событиям на Балканах. Посвящается всем славянским женщинам. Сочинение Агапкина".

Его подхватили и стали исполнять многие оркестры. Песня вобрала в себя тревожное предощущение грядущих войн. И в первую же из них, разразившуюся в августе 1914 года, грустное и грозное "Прощание славянки" облетело едва ли не все вокзалы и призывные пункты России.

Первая грампластинка с "Прощанием славянки" появилась в 1915 году в Киеве. Вслед за этим последовали многочисленные тиражи грамзаписей, выходившие во многих городах России. Марш Агапкина завоевал огромную популярность. На его мотив была распета и широко бытовала в ту пору народная песня, начинавшаяся словами:

Вскормили вы нас и вспоили,

России родные поля,

И мы беззаветно любили

Тебя, наша матерь-земля…

В годы гражданской войны в частях белой гвардии слова этой песни переиначили. Это и стало причиной того, что после её окончания марш "Прощание славянки" запретили. Сам же Василий Иванович Агапкин сменил трубу на винтовку и кавалерийский клинок, воевал в составе 1-го Красного гусарского Варшавского полка Западной дивизии. Закончилась гражданская война, и молодого талантливого музыканта назначили военным капельмейстером одного из оркестров Тамбовского гарнизона. В 1922 году Агапкин и его оркестр победили на смотре, который состоялся в Москве, здесь же всю "команду" и оставили для дальнейшего прохождения службы. В столице Василий Иванович продолжал сочинять, особенно преуспел в жанре вальса. Под его музыку танцевали в парках, где регулярно выступал оркестр под управлением Агапкина. Звёздным его часом стал военный парад, состоявшийся 7 ноября 1941 года в Москве, на Красной площади, где Василий Иванович дирижировал сводным духовым оркестром Московского гарнизона, провожавшим участников этого исторического парада с Красной площади прямо в бой. Но "Прощание славянки" на этом параде не исполнялось - ведь марш был запрещён. Не звучал он и во время исторического парада Победы в июне 1945-го.

"ЗАВТРА". А когда же "Прощание славянки" вновь стали исполнять?

Ю.Б. Вернула нам её картина "Летят журавли" (марш звучит во время проводов добровольцев), звучала "Славянка" и в фильме "Белорусский вокзал", во многих других картинах, и в сознании миллионов слилась с тем незабываемым временем.

Сам пел эту песню в курсантские годы, сегодня слышу её в солдатском строю.

"ЗАВТРА". Мой отец, который воевал в партизанах, в том числе и в брянских лесах, где пустил под откос не один десяток вражеских эшелонов, не расставался с песней "Шумел сурово Брянский лес". Он даже завещал похоронить его под её звуки…

Ю.Б. А ведь эта песня была написана, можно сказать, по заказу самих партизан: они постоянно радировали в политуправление Брянского фронта:

"Патроны и оружие мы сами отберем у врага, а вот песню, как трофей, не возьмешь. Пришлите песню.

С ней и воевать веселее".

Композитор Сигизмунд Кац и поэт Анатолий Софронов задумались: "Какой должна быть песня?

Марш? Вальс? И вдруг на ум пришла почти забытая песня об Отечественной войне 1812 года "Шумел, горел пожар московский". Представились и смелые, отважные люди с трофейными автоматами, перед выходом на боевое задание. Так родились первые строчки этой песни. Вскоре, 6 ноября 1942 года, корреспондент "Известий" Анатолий Софронов во время очередной поездки в тыл к партизанам повёз партизанам подарок - песню. Исполнять её пришлось самому, без аккомпанемента. Спел, как сумел. Он впоследствии вспоминал: "Металось пламя фонаря, партизаны примолкли, вслушиваясь в слова и мотив, потому стали тихонько подпевать.

Меня благодарили, поздравляли, я видел слезы на глазах людей…" Сейчас у деревни Черыс Суземского района, на том месте, где в партизанской землянке была впервые спета эта песня, установлен гранитный знак в память о рождении гимна народных мстителей.

"ЗАВТРА". Всё-таки как это правильно - ставить такие знаки, увековечивающие память о песнях, хранящих нашу историю. Хорошо, что среди молодёжи возрождается интерес к нашей героической истории, гордость за подвиги дедов.

А то ведь одно время кое-кому хотелось опорочить наше военное прошлое…

Ю.Б. Да, я целую битву выдержал за "Священную войну". Представляете, авторство Лебедева-Кумача в некоторых средствах массовой информации подвергалось сомнению. Утверждалось, что стихи к песне написал обрусевший немец из Рыбинска Александр Адольфович Боде. Говорилось, что якобы имеется автограф 1916 года, который автору публикации показывала дочь Бове Зинаида Александровна Колесникова. Я побывал у её родственников, записал наши беседы на магнитофон. Выяснилось, кроме копий собственных писем и ответов на них, ничего у неё не было.

Автографа Боде не существовало. А текст "Священной войны", на который ссылались авторы "обличительных публикаций", был написан рукой Колесниковой по памяти.

Бойкий журналист глубоко не копал, иначе обнаружил бы в ЦГАЛИ в фонде 1104, опись 1, единица хранения 119, на странице под инвентарным номером 318 черновик Лебедева-Кумача, написанный карандашом. Там и варианты и различные версии "Священной войны", и множество исправлений, сделанных рукой поэта.

Подлинность их не вызывает сомнений. Аргументы у "искателей правды" были шаткие. Но перед ними стояла задача разрушить существовавшую систему ценностей всеми правдами и неправдами. Кому-то это было выгодно…

Сейчас мечи уже отзвенели. Решением Мещанского районного суда сведения были признаны "не соответствующими действительности и порочащими честь, достоинство, деловую репутацию автора песни "Священная война" В.И. Лебедева-Кумача", опубликовано опровержение.

Но пройдут годы, не станет участников событий, мало ли что станет с архивами… А надо, чтобы люди не забывали свою историю, чтобы пели песни, хранящие не только историческую, но и эмоциональную память народа. Вот почему я придаю большое значение своей работе над антологией военной песни "Наши деды - славные победы". Я отвечаю в ней за каждую строчку.

Материал подготовила Ирина ПАВЛОВА

Владимир Винников «НАЦБЕСТ»-АСБЕСТ

И «зачистка совести»

Как известно, мир литературных премий - весьма кривое зеркало мира литературы, который, в свою очередь, весьма криво и неправильно "зеркалит" душевный мир человека, а уж тот, как умеет, отражает реальный мир, "данный нам в ощущениях".

Зато картинка, которая получается "на выходе" такого трехкратного искажения и наложения минусов на синусы, по определению чрезвычайно интересна: раз что-то осталось, значит, это кому-нибудь нужно?

В шорт-листе премии "Национальный бестселлер" 2008 года первые три позиции заняли авторы, так или иначе связанные с кругом газеты "Завтра":

Захар Прилепин (роман "Грех", 9 баллов), Лев Данилкин ("Человек с яйцом. Жизнь и мнения Александра Проханова", 7 баллов) и Анна Козлова (повесть "Люди с чистой совестью", 7 баллов).

Конечно, такие сюрпризы благодаря весьма демократичной системе отбора произведений, принятой в рамках "Нацбеста", иногда случаются - достаточно вспомнить, что лауреатом 2002 года стал Александр Проханов с романом "Господин Гексоген", в 2003 году "имперец" Павел Крусанов с романом "Бом-бом" тоже попал в шорт-лист, но в финале "всего ничего" уступил постмодернистской "[голово]ломке" рижан Александра Гарроса и Алексея Евдокимова, а в 2007 году премия досталась Илье Бояшову с весьма "неполиткорректным" романом "Путь Мури". Но на этот раз "патриотическое пришествие" в "Нацбест" (и не только) выглядит как никогда массовым и художественно состоятельным.

И этот момент лично для меня куда более значим, чем имя будущего победителя, тем более, что многолетний координатор "Нацбеста", великий литхитрован Виктор Топоров, уже "подостлал соломки", указав на нежелательность перехода кого-либо из лидеров шорт-листа в разряд лауреатов. "Абсолютное лидерство Прилепина по итогам голосования Большого жюри не должно вводить в заблуждение ни читающую публику, ни самого писателя… Шансы двух других финалистов - Данилкина и Курицына, - пожалуй, ничуть не хуже…

Анна Козлова попала в шорт-лист в результате явно скоор- динированного голосования трех членов жюри - того же Прилепина, Василины Орловой и Романа Сенчина…" И добавляет: мол, "не назову это сговором", но…

Тут (в сторону) можно заметить, что голосование питерских членов Большого Жюри Бориса Аверина, Ольги Давыдовой и Дмитрия Трунченкова (в сумме - 7 баллов) за творение Андрея Тургенева (в миру - Вячеслав Курицын) "Спать и верить. Блокадный роман", вышедший в издательстве "ЭКСМО", выглядит со стороны ничуть не менее "скоординированным", но к сути дела ни то, ни другое никакого отношения не имеет. А суть дела маститым критиком отмечена как полное поражение,

"условно говоря, фантастики", а на деле - постмодернизма: "из двадцати семи фантастических произведений, насчитанных мною в лонг-листе, в финал вышел только роман Курицына", - и "триумф реализма": "в "шорте" однозначно возобладала проза реалистическая, по ведомству которой, наряду с традиционализмом Прилепина, следует провести как гиперреализм Бригадира, Данилкина и Козловой, так и философскую "китайщину" Секацкого".

Пусть не "по теории", а "по ощущению" это появление в отечественной литературе чего-то, очень похожего на "реализм", вызывает у нынешних модераторов литературного процесса определенное и всё более растущее беспокойство. Тревожат не сами книги, и не их авторы, а читательский спрос и общественная реакция на оные. Телевизор телевизором, радиостанции радиостанциями, но грамоте в школах всё еще учат, тиражи бумажных книгпусть медленно, но верно растут, а тут еще интернет, как маленький "Остров Свободы"…

Захар Прилепин - вообще участник "чеченской" войны и активист движения "нацболов", а вот зачем, спрашивается, надо было преуспевающему Льву Данилкину создавать фактически полную биографию Александра Проханова? Да еще и резюмировать: "Он - как глобальное потепление: неудобная правда, которую можно игнорировать только до определенного времени"?

Очевидно, что в стране появился пресловутый "социальный заказ" на совершенно иное по сравнению с недавним прошлым качество искусства вообще и литературы в частности. Теперь требуется не "сделайте мне красиво (некрасиво, больно, не больно и так далее, до бесконечности - ненужное вычеркнуть/нужное подчеркнуть)", а "инструкция по выживанию" в очень большом, очень тесном и очень жестком мире. "Без гондонов", по словам всё той же "несговорчивой" ("не сговор, но…") Анны Козловой.

Поскольку и "роман в рассказах" Захара Прилепина, и "биографический роман" Льва Данилкина уже освещались на страницах "Завтра", на повести (какой там роман, в пять авторских листов?!) "писательницы в третьем поколении", наверное, стоит остановиться чуть подробнее.

Оставив в стороне и все слишком очевидные жизненные параллели, и столь же очевидные их "литературные трансформации", предпринятые автором. Ну, с немного более выраженным мастерством, чем в памятном "Открытии удочки".

Мир "небольшой (читай - молодёжной) политики", представленный на страницах "Людей с чистой совестью" (о да, название - полный привет советскому партизану Петру Вершигоре), - это мир, в котором все ценности, которые сегодня принято именовать "традиционными": честь, вера, любовь, - легко, просто и даже обыденно оказываются не то, чтобы "вывернутыми наизнанку", а просто ничего не означающими, не имеющими с этим миром ничего общего. Разве что как "пиар", для которого, например, "Партия Любви" - "самое то". Секс, алкоголь, наркотики,

"struggle for kife" - в режиме нон-стоп.

"Зачистка совести" - как это делается в столице.

Сцена в "школе для слабослышащих детей", которой молодежные лидеры презентовали "два компьютера, один мат (ну, зачем же так жестоко играть словами, Анна Юрьевна? - В.В.) и десяток шершавых волейбольных мячей" под широко распространенным императивом "бабло побеждает зло" - тут показательнее всех авторских попыток проникнуть в чуждую ей мужскую психологию (почти всю повесть Анна Козлова пытается говорить от имени своего героя Валеры, но "заключительное слово" оставляет всё-таки за "женским лицом", то есть за Валериной "женой" Дашей).

Ну, и родственные разговоры большие с небольшими (молодёжными) политиками на страницах повести "под текилку" ведут соответствующие.

"- Знал, всегда знал, что ты - патриот России.

Не думай, браток, что мы все уе(пиип!) в ж(пиип!). Будет еще, скоро совсем будет". Да кто бы спорил, кто бы сомневался…

Анна Козлова (автор, а не человек. - В.В.) очень пристально и глубоко вглядывается в "своих" персонажей, при этом всеми доступными способами, и так, и эдак, пробуя их "на излом", зная: рано или поздно они сломаются, обязаны сломаться, потому что по-другому не бывает, но - вопреки всему своему жизненному опыту - всё-таки продолжая надеяться на чудо. Ведь с этими точно ничего не будет. Вернее - будет вот так: "Даша смотрит на нечто новое, что построилось на старой ране, и чувствует, что однажды всё снова провалится в гной и слизь, что всё равно здесь вечно будет вонять, но она думает, что сможет просто-никогда-об-этом-не-думать". Так сказать,

"всюду жизнь"…

Если это и "реализм", то уж точно не "гипер-".

Если это и "патриотизм", то уж совсем "от обратного".

Века полтора назад подобное проходило бы "по ведомству" литературы нигилистической, но тургеневский (в данном случае, не курицынский! - В.В.) Евгений Базаров по сравнению с тем же Федором Рыбенко (еще один персонаж повести из числа "молодежных политиков") выглядит чуть ли не ангелом небесным… В общем, страшен и узок круг этих оппозиционеров… Разумеется, произведение из разряда "свидетельской", а не "пророческой" и уж, тем более, не "воинской" литературы. Но ведь литературы же! Да еще кем, когда и как написано!.. Ну что нам всем, ожидать, пока про беды России уже ослицы заговорят и камни возопиют?

Вовсе не исключено, что так оно и случится. Если только "спать и верить", конечно… А премия - она премия и есть. Когда-то давно, в пору "застоя" Глеб Самойлов из "Агаты Кристи" начинал свой творческий путь шедевром: "Живу я в городе Асбест, и производят здесь асбест".

Что производят в городе "Нацбест"?

иска Отправить форму поиска zavtra.ru Web

Евгений Нефёдов ЕВГЕНИЙ О НЕКИХ

Тем Майским дням - не год: седьмой десяток.

Вокруг - другая жизнь, в другой стране…

А сердце, так же бережно и свято - о той Победе и о той Войне.

О выживших.

О павших.

О шагавших сквозь все круги, что адом суждены.

О воинах, в ряды Героев ставших.

И о простых участниках войны. …

Уже цветы им были вручены, когда фотограф, зарядив кассету, сказал:

«Позвольте снять вас для газеты, товарищи участники войны».

Они по-детски были смущены, но по-солдатски сбросили усталость!

А я подумал: сколько ж вас осталось - товарищи участники войны?..

Кто не вернулся - славой учтены, им наша память - вечности синоним.

Но ведь и вы - реликвии сегодня, товарищи участники войны!

Мы столько лет спокойно смотрим сны, а вас - и рядовых, и полководцев - несправедливо мало остаётся, товарищи участники войны…

У вас давно не юноши сыны, забота ваша - правнуки и внуки.

Но где находят силу ваши руки, товарищи участники войны?

Вы не всегда на улицах видны: лишь в праздник надеваете награды.

А их и в будни людям видеть надо, товарищи участники войны!

Испытанная гвардия страны, вы нам нужны как мудрость, гордость, опыт - пока не всюду вспаханы окопы, товарищи участники войны.

Пока нам не хватает тишины, пока тревожно светятся заставы - мы будем жить по вашему уставу, товарищи участники войны!

И пусть себе судачат болтуны, ваш подвиг «упраздняя» деловито…

Народ вас никогда не даст в обиду, товарищи участники войны!

Пусть правят бал дельцы иной волны - история в запас вас не отставит.

За вас - Победа, Родина и Сталин, товарищи участники войны.

И никогда заветной той весны забыть не сможет мир большой и светлый.

А это значит, что и вы - бессмертны, товарищи участники войны!

This file was created

with BookDesigner program

bookdesigner@the-ebook.org

07.05.2008